---
aid: 9025
zid: 95182
title: "托吹牛抬爱，我自己想写一点冷凝云在北京的同人"
author: 冷凝云
date: 2013-01-22 09:35:04+07:00
lastmod: 2013-01-25 00:30:00+07:00
---

冷凝云 于 2013-1-22 09:35:04 发表了：

_本帖最后由 冷凝云 于 2013-1-22 22:54 编辑_

早上刚看到临高的新片，自己一个酱油众又出来了。

本来早就想写同人，实际上去年也写了一点，但是自己水平实在太差了。操控不了。

这些字都是今晨刚刚码的。各位看官随意看。另外求思路。下一步该怎么写。

我自己的定位是，冷凝云在北京的活动能力有限，处于个人性格和客观环境所限，活动比较谨小慎微。另外跟山西商人的接触会越来越多。各位有没有什么建议，在北京怎么和这些商业组织及官员合作？

冷元老的困惑。

来到北京大半年，冷元老最大的心理体会是，真
TNND
无聊。

自从与赵引弓在杭州一别，自己就彻底告别了与元老们的直接接触，与元老院的接触也只限于为数不多的通信和电波。临高虽然条件艰苦，但是好歹经过两年的建设，已经大有好转，起码卫生纸是可以供应了，现在在这里，自己最习惯的卫生方式是烧热水，擦
PP
也改成用热水洗。

偶尔自己还会有点懊悔申请来北京，当初就是因为在元老院里泯然于众人，带着那么一点微弱的建功立业的想法，斗胆申请，居然被批准了。离开临高整理自己的背囊，拿起那把格洛克手枪的时候都自带一点嘲讽，带着这手枪，有毛用，一旦出事情，营救是万万来不及的，自己最多用这种现代武器来结束自己的生命而已。

到了北京之后，工作的困难远远超乎了自己的想想。虽然大图书馆恶补了资料，并且携带了相当多的资料来到了北京，特别是官员名录，职位，官员个人背景等等。但是当真正抵达了北京，这些东西却派不上用场：高级官员不屑于会见自己一个小商人，更重要的是，自己来到北京，走的是阉党的关系，而大多数士大夫根本不待见自己这一层。在私下冷凝云曾经听到过，有元老嘲讽自己在北京不过是办了两件事：磕头和送钱。

按照冷凝云原有的设想，自己在北京的两大块工作：接触高层官员，扩大情报网及人脉；建立德隆银行网点并扩大金融影响力，实现盈利。第一块任务，冷凝云觉得自己有点愧对对外情报局的嘱托，虽然江山对自己的活动能力期望值不高，但是在接近高层官员的活动上，自己没有取得任何进展。这个尴尬的问题，需要在报告中仔细的向元老院汇报。

另一层，德隆银行倒是顺利的开办了。现在的德隆银行北京分行，名为分行，实际上也是临高在北京的交通站，情报点。银行的开办完全依照德隆银行各地分行的标准体系建立，冷凝云自认为自己做的还算兢兢业业。凭借德隆在广东及江浙地区的现有影响力，自己开业不到一个月，就发放出了自己的第一笔贷款。但是相比在京城势力极大的山西商人，自己的活动还差得远。在德隆北京分行的事业上，冷凝云有着自己一套完整的构想。

发放贷款只是浅显的第一步，元老院对德隆的金融工作开展的态度本来就比较保守，有相当一部分的元老认为，旧社会需要通过枪炮和血来改造，而自己则在大力鼓吹在明朝垮台前几个年，从经济上再给明朝重重一击。德隆在北京的工作，不仅仅要与山西人竞争贷款存款，以后还要涉足已经萌芽的保险业，至于自己曾经在临高设想的共同基金，股份制等，还是不太实际。但是在贷款，特别是官方贷款方面一定要有所突破，甚至还有明政府的国债。明朝的覆灭只有这么一点时间了，如果自己能够控制大明王朝的国债，元老院做梦都会笑出来的。这一提议得到了金融财经出身的元老的大力支持，但是马督工为首的工业党面前，自己的呼声还是太微弱了。曾有工业口的元老私下不屑的说过，金融出身的都是没用的文科生。而自己在北京的工作，一方面要有实际的经济利益成效，另一方面也是在给自己及其他金融元老正名。

第一笔贷款的发放，只有
1000
两白银，是贷款给山西到蒙古的毛皮商人。实际上这一笔贷款对自己的压力非常的大，元老院对自己金融工作的态度还不明朗。自己实际上对明朝的风险控制很不了解，但是自己坚持这一步是必须要做的。想到这里，冷凝云觉得自己有必要再去一趟山西商会。

补充一下我对角色的想法。

冷元老比较懦弱，我觉得在临高
D
日第一次面对围剿时，那个一口气打光了子弹，怂的一逼，土著败退了却又急着追赶，被何鸣骂了一顿的路人甲很适合冷凝云的角色。也因此永远失去了进入军队系统工作的机会，本身也就不适合军队。

在临高建设中，跟工业口也产生了隔阂，被人讥讽为眼高手低的无能之辈，平时只好在金融口打酱油。属于那种
500
众中不起眼的小人物。但是在后期振作，终于入了对外情报局的法眼，在江山和司凯德的推荐下北上。

在离开临高北上前，曾经自嘲一句，我最后一次享受现代文明，可能就是用格洛克手枪往自己脑袋打一枪。这句话遭到某元老反讽：说的好像他真敢给自己一枪似的。

冷在北京的工作曾经一度陷入停滞，因为孤身一人，发现自己根本什么都干不了，对乌有地依赖过多，仅有的杨公公这边的路线，也没有得到杨太监的全力支持，因为杨太监实际上忌讳冷和髡贼说不清道不明的关系，另外一个冷过于年轻，不被信任。官员也没认识多少，反而被临高一些元老取了一个新外号：磕头机。

我之所以这么想，就是觉得吹牛对元老之间的个人关系，小团体关系，貌合神离处理的很好。人难免有死心，五百废背景不同，难免互相之间有所矛盾。

在这种情况下，冷虽然在德隆北京分行的工作中做出了一定的成效。为了进一步打开北京的工作，冷凝云正式向元老院提议：

1、&nbsp;&nbsp;
扩大德隆银行在金融方面的工作权限。这一提议在以工业党为主体的元老院中不太被人待见，因为他们也不喜欢金融口手伸的过长。

2、&nbsp;&nbsp;
扩大德隆银行的信贷规模，尽快打通与后金的贸易金融关系，这与外情局，殖贸部的利益诉求是一致的。

3、&nbsp;&nbsp;
德隆银行争取在二五计划时间内，发行第一批明朝国债。这也被工业党嘲讽为画蛇添足，并且帮助明朝发行国债在元老院内部引发了争议。

4、&nbsp;&nbsp;
为打开北京官场的市场，以及实现工业产品的剪刀差，回收金银，因此希望殖贸部，轻工业部生产一批暖气等高档奢侈品物资。其中一套安放在德隆银行，一套赠送给杨太监。然后再送一套给王承恩。根据需求，逐渐在北京区域高官显宦中出售暖气。另外其他临高可以研发的奢侈品，如红旗马车等，一并作为北京活动的主打轻工产品。

虽然冷给自己安装暖气的提议并没有得到支持，但是奢侈品贸易对于回笼金银有重要意义，同时可以通过安装维护暖气，马车等，方面外情局刺探高管的情报，安插眼线等，因此得到了外情局和殖贸部的支持。

最终，冷通过种种奇货，像紫明楼一样为自己在北京奠定了一定的商业地位（在官员眼中仍然是不入流的商人）。

但是在于官员的接触中，成功的通过使用理财产品，信托，吸纳了大量官员的存款。爆炒京城地皮（我笑了，但是确实有相关依据，明末确实大量金银投入到土地中）。通过炒作方式，炒热了京城及京郊的地皮。在大量金银入手的情况下，急剧的扩大信贷规模。

此时的明朝财政捉襟见肘，在王承恩等大太监的点拨下，崇祯开始考虑明朝发行债券的可能性。。。。

再补充一下。

元老院肯定会质疑，为明朝发行国债，完全没有必要。

是在我看来，德隆在北京的活动，恰恰就是要成为大明经济的一根搅屎棍。

大明的财政已经濒临破产，信用节操什么的崇祯都可以扔到地上。

大明的信用体系我不用管，但是德隆就算把临高所有的金银都砸进去都没关系，因为金银对临高而言没有多大的意义，毕竟大陆大规模的战争在三五，四五这十年内肯定会大规模爆发。而通过奢侈品和军火的输出，完全可以回笼金银。

通过发行国债，急速膨胀纸钞，债券，引发通货膨胀，加速农民，小手工业者，小工场，小地主破产，明朝乱的更早。

对于后金，元老院早就有了军火输出的提议，但是与后金的贸易还没有打开，德隆北京分行必然要承担起与打开与后金贸易的开端。虽然货币战争不讨喜，但是如果能够控制明朝财政，后金的军事力量，必要时挑动后金提前入关，这对于临高在大陆火中取粟更有意义。

————————————————————————————

为方便阅读，在首页也更新下。

冷凝云北京工作计划：

1、开设北京分行。实际上北京分行通过吸纳杨太监的存款，以及汇兑业务的开展，已经实现了立足。下一步的目标是进一步吸纳官宦阶层的存款。并且逐渐垄断沿海地区的汇票业务。

2、对于山西财阀，采取拉拢一批，分化一批，打击一批的做法。由于山西财阀，钱庄已经具有相当的实力，磕头机需要打破山西钱庄的垄断地位，并且在贷款方面，山西人过于抱团，给自己在北京留下了足够的一片蓝海。

3、新的元老的加入，促使冷凝云在情报方面的工作进一步开展。现有的乌有地已经是一个可靠的情报人员，并且是重要的助手。新的元老需要有更佳的情报分析能力。

4、建立起金融资产保护机制。主要依赖起威镖局。但是由于北京的实力，冷元老更希望通过贿赂的方式，打通锦衣卫的关系。现在临时招募保护人员，费时费力，最有效的办法是，让锦衣卫成为德隆的护卫。如果不行，反正官僚看不上自己，就干脆通过杨太监的能力，把东厂西厂拉进来入股，成为自己的保镖。

5、为了迅速开展业务，磕头机仍然要保持低调，并迅速拉拢官员，成为自己的利益集团。

6、拉拢官员的方式是：债券。

7、如果元老院对德隆北京的活动存在质疑，那么德隆搅屎棍的意义在于，加速农民，小手工业者，小工场，小地主的破产。让大明的财政和官僚资本寅吃卯粮，饮鸩止渴。

正文：

生活上和金融业务上的困难，冷凝云自认为还可以克服。自己孤身一人被派往北京，实际上也是元老院的信任，同时元老院也给予了自己相当大的活动权限。但是随着德隆北京分行的日益扩大，自己库房内的黄金白银越来越多，冷凝云越来越睡不安稳，虽然天子脚下，明目张胆的的抢劫不会，但是难保自己的金库被地痞流氓惦记，何况按照自己的计划，北京分行的业务迟早，并且是要尽快走出北京，扩展到山东配合发动机计划，并且向关外拓展。业务的拓展必然伴随着金银的流动，因此，建立一支安保队伍是自己的当务之急。同时情报工作完成的不完善，仅仅依靠乌有地和几个规划民来完成京城繁浩的情报工作几乎不可能，情报工作目前最缺的是人手。因此冷凝云多次发电给临高，尽快派出更多的熟知金融工作，安保工作及情报工作的元老过来，冷凝云甚至给张道长和杭州的赵引弓要发信，让他们多派几个人过来协助自己。但是山东和杭州的工作同样缺人手。元老院倒是回电相关人员正在选拔和派遣中，尽管冷凝云腹诽不已，但是自己还是要在北京孤身待几个月。

安保工作拖不得，尽管自己极力保持低调，但是德隆银行在北京的势力日益扩大是不争的事实。冷凝云每晚都要自己去金银的库房巡查一番，晚上月光照入库房的时候，几万两白银熠熠生辉，但自己看着却心惊肉跳。这个库房目前的风险实在太大了。冷凝云决定，在德隆的安保上，作为股东之一的杨公公必须发挥更大的作用。自己必须在这个吃肉不吐骨头的太监上，得到安保的保障。有了东厂或者西厂在，自己做事情会踏实的多。

正当冷凝云为了银库的安保焦头烂额的时候，另一个焦头烂额的商人走进了自己的钱庄。一个久居北京的山东商人龙套甲来找自己贷款了。

来主动找自己贷款的客户并不多，银行的工作经验使得自己对风控有着天然的敏感，虽然明末的风控体制在他眼里不值一提，但是自己毕竟对本地市场缺乏足够的了解，因此自己之前并未大张旗鼓的推广自己的信贷业务。

尽管心里存疑，冷凝云还是很客气的接待了这个山东商人龙套甲。德隆北京分行的布置非常的简单，宽大的柜台之外就几间简单的会客室，只有少数的奢侈品来证明着这里的主人的财力。

龙套甲的贷款事由非常简单。1000 两的额度虽然比第一笔贷款多了一倍，但也在自己的承受范围之内。他本人在北京经营粮行的生意，现在登州方面的动乱已经逐渐的传到了北京，而在嗅觉敏感的商人们则已经看到了火中取粟的商机。可以想象，山东，特别是登莱地区的粮食已经是天价。龙套甲的想法，无非就是贩卖粮食到山东。但是在冬季，即便是在京城，要筹措足够的粮食谈何容易。龙套甲的粮行中的存量，不过是能够自己在北京日常经营的规模而已，就算全部运过去，还不够在路途中被官僚盘剥的。

冷凝云清晰的知道动乱对粮食这种大宗商品价格波动的作用，如果不是自己来北京比较晚，自己肯定是要做一笔囤积居奇的期货生意的。山东离北京的距离其实不算远，但是此时贩粮道山东也是一笔危险的买卖。德隆在北京的生意开张不过半年，名气并不大，他却能主动的找到自己，可见这个人也不简单。

在送走龙套甲之后，自己马上派人去了解这家粮行的经营情况，在得知龙套甲就是通过在京城和山东之家贩粮发家，并且有过多年的经营经验之后，自己心里其实已经有决定。

更重要的是，经过调查，像所有贷款人一样，龙套甲首先找到的山西商行，但是抱团的山西人显然对这种非山西籍的小商人不屑一顾。这是一个相当大的契机。

贩粮到山东，冷元老不由得想起了和自己一样在吹冷风的鹿庄主，不由得嘿嘿一笑。

一个人贩粮过去，肯定不够的。要运粮，就多运一点。

冷凝云马上叫来乌有地，马上命他，把在京的山东粮行的老板进行一个完整的摸底调查，连同龙套甲的商号在内，找出实力最强的五家。看着乌有地走过去，自己就更希望，自己身边能再过几个靠得住的帮手，把尽职调查做好，自己心里就更有底气了。

三天之后，冷凝云的小会客室里挤满了山东的粮商。龙套甲显然也没有想到冷大官人居然一下叫来了这么多人，自己的商机就要别人分摊了。

冷凝云用平静的口气向在座的 7 位掌柜宣布了自己的想法：

五家粮行，每家贷款白银 1000 两购粮。

贷款为期半年，也就是说半年内粮商必须讲粮食运到山东，并且回款到北京。

五家粮行自行作保，每家不但用自己在京城的宅地，地契作保，同时，也要为其他四家作互保。

每家必须提供 200 两白银作为抵押金。如果哪家现在不能拿出这 200 两，则有各家互补。为了表示德隆的诚意，互补利钱由德隆作保。

如果有哪家在贩粮道路上产生了亏损，导致贷款无法收回的，其他各家要从自己的利润中补回德隆的贷款。

贷款利率为每月一成息。

这个条件在自己看来苛刻，特别是在互保和返利上，但是贷款买粮贩粮的巨大利润，使得各家掌柜都难抗拒。同时冷凝云也有意无意的透露出，贩粮到山东，切忌三粮给零散的难民，找到孙元化大人和海上来的鹿庄主这样的大买家，最为保险。

对于德隆来说，在短时间内找到五家粮商，抱团贩粮，已经是自己能做的自大的风险控制，按照冷凝云的计算，山东的粮价至少会是北京的三倍，此时贩粮，只要有两家的粮食运到了山东，就产生的利润就足够收回 5000 两白银贷款的成本。就算这五千两银子打了水漂，那么这些粮行也是农业部的势力深入进北京的契机。

不管怎么样，自己要搏一把，老西儿们，都太过于保守和不思进取了。

而自己，新的元老很快就要到来，每一个来到北京的元老都是力量的倍增。自己现在则需要赶紧发电给屺母岛，海军和陆军已经启动了发动机了吧。

---

冷凝云 于 2013-1-22 11:11:31 发表了：

我擦。一个人都没有。。。。

---

liutom 于 2013-1-22 11:20:30 发表了：

嗯，我来发表点意见吧，你马上就可以大大的露脸了，德隆现在垄断广东到北京的汇兑业务的，我在另外几个帖子里也说过，德隆完全可以尝试着为广东官府汇兑税银，这可是件很 NB 的事，无论是官面还是私面，办成了都会让人对你刮目相看。

---

Sinno 于 2013-1-22 11:27:27 发表了：

_本帖最后由 Sinno 于 2013-1-22 11:27 编辑_

楼上的莫非是作者？

---

liutom 于 2013-1-22 11:42:42 发表了：

> Sinno 发表于 2013-1-22 11:27
>
> 楼上的莫非是作者？

哪儿有这么低级的作者？我最近几个月才开始看这个书

---

liutom 于 2013-1-22 11:45:46 发表了：

另外，北京站的任务里，应该是包括勘测北京-天津线路，在天津设置货运码头及仓库，并在天津就近寻找燃煤供应渠道。在北方寻找燃煤比南方要容易的多，北方冬季取暖经常要用燃煤，完全可以开个煤铺，平时一直收购，就说存储了冬天卖就行了。

---

冷凝云 于 2013-1-22 11:46:39 发表了：

> liutom 发表于 2013-1-22 11:20
>
> 嗯，我来发表点意见吧，你马上就可以大大的露脸了，德隆现在垄断广东到北京的汇兑业务的，我在另外几个帖子 ...

按照我的个人设想，我是想在二五计划内，德隆，或者德隆北京分行能够为明朝发行国债。

这个才是大大滴。。。。

德隆已经垄断了北京和广东的汇兑，北京和江浙的也会在年内形成垄断，金融资本一旦爆发，信誉确立，扩张性强的很。

我认为在北京的阻力会是山西商人这个既得利益群体。山西商人与官场的勾结比我要深的多。

我个人的想法是，在发动机结束后，通过海运的方式，赶紧垄断大明和后金的汇兑业务，把分行开到盛京。

另外通过起威镖局涉足关外，蒙古的商贸业务，打压老西儿。

另一个，大量吸纳中央及地方官员个人存款，逐渐形成汇通各省的业务，同时也把官员拉到德隆的利益体中来。

最终达到发行国债的目的。

至于明朝最后蹦了，债券还要不要留着，就看元老院的态度了。杀掉他们事小，丢到德隆的信誉事大。

---

冷凝云 于 2013-1-22 11:49:38 发表了：

> liutom 发表于 2013-1-22 11:45
>
> 另外，北京站的任务里，应该是包括勘测北京-天津线路，在天津设置货运码头及仓库，并在天津就近寻找燃煤供应 ...

戡路？这是小事。一马平川，伏波军北伐的话，谁挡得住？

煤场，在天津，唐山开辟煤场貌似不再我的范围之内，如果要开挖开滦煤矿的话，超过我的能力范围。

卖煤的话，在北方没有销量。除非轻工业务把暖气管子一齐卖过去。

---

liutom 于 2013-1-22 11:53:47 发表了：

对了，还有个大杀器可以让北京站销售，就是煤球炉子，这东西在大萌朝应该是奢侈品，正好给自己搞煤铺提供正当借口，冷大官人自己冬天也能舒服一点。

要是玩的高级一点的话，可以上土暖气，不过这个得上水管，属于穷奢极欲范畴了，冷大官人可以先给杨公公家装一套，保证很快就风靡京城。

有了这些东西当幌子，澳洲货就可以冠冕堂皇的从天津上岸，直运京城，而这种大萌朝最顶级的消费品也能让冷大官人结识一些上层人物了。

---

冷凝云 于 2013-1-22 11:55:57 发表了：

> liutom 发表于 2013-1-22 11:53
>
> 对了，还有个大杀器可以让北京站销售，就是煤球炉子，这东西在大萌朝应该是奢侈品，正好给自己搞煤铺提供正 ...

土法上马的暖气管子已经在广州紫明楼作俑，风靡广州了吧？

不过轻工业部后期维护困难。都是铜管子啊。临高也缺铜，另外在我的设定里，我，和其他金融口的元老，跟工业党只有分歧地

---

liutom 于 2013-1-22 11:57:21 发表了：

> 冷凝云 发表于 2013-1-22 11:46
>
> 按照我的个人设想，我是想在二五计划内，德隆，或者德隆北京分行能够为明朝发行国债。
>
> 这个才是大大滴 ...

以我对大萌朝的了解，你还是别做这个卖国债的打算，跟大萌朝搞搞短期拆借还是可以的，一旦规模上去了，大萌朝翻脸不认人的可能性很大，到时候你一样得推翻大萌朝，大萌朝的烂帐就得你负责了。

---

冷凝云 于 2013-1-22 12:01:26 发表了：

> liutom 发表于 2013-1-22 11:57
>
> 以我对大萌朝的了解，你还是别做这个卖国债的打算，跟大萌朝搞搞短期拆借还是可以的，一旦规模上去了，大 ...

我要的就是明朝翻脸不认人。

这里面的风险就是大量的金银贵金属可能亏进去。

但是金银本身对临高而言不是最重要的战略物资，就算都被崇祯吃进去不吐出来，我还有办法。

发行国债，以茶税，盐税为抵押，这是在广州就试过的，难度在于崇祯和内阁能不能接受而已。

最终要求的，不过是让明朝寅吃卯粮，饮鸩止渴而已。加速他的灭亡。

---

liutom 于 2013-1-22 12:03:00 发表了：

> 冷凝云 发表于 2013-1-22 11:55
>
> 土法上马的暖气管子已经在广州紫明楼作俑，风靡广州了吧？
>
> 不过轻工业部后期维护困难。都是铜管子啊。 ...

冷大官人在北京待过没有？

现代暖气，都是钢管，暖气片都是铸铁的，以临高的水平是完全可以生产出土暖气来的，无非是铸铁管子而已，土暖气是靠热循环的，因此本身压力不大，对管路要求不高。

当然了，这么一套暖气在大萌朝属于绝对的尖端产品，光这一套管子和暖气片、炉子就得不少铸铁，折银大概得上万两了，冷大官人拿这东西开路绝对是很 NB 的。

---

冷凝云 于 2013-1-22 12:03:36 发表了：

而且完全可以放掉对金银的依恋，对大明来说，有金银饥渴症，对临高而言，通过贸易，金银迟早还要回来。剪刀差不是玩的。

最重要的还是要通过国债和货币化（通票？），加速彻底摧毁明朝经济。

---

冷凝云 于 2013-1-22 12:06:08 发表了：

> liutom 发表于 2013-1-22 12:03
>
> 冷大官人在北京待过没有？
>
> 现代暖气，都是钢管，暖气片都是铸铁的，以临高的水平是完全可以生产出土暖气 ...

轻工业部早已弄出来暖气了。

前文有描写。

主要是暖气的硬水，和软水之类的原因，我不懂，导致暖气使用一段时间就会产生堵塞，后期维护总不能老是从临高派人来吧？而且消耗不少铜，而铜是工业口的紧俏物资，企划院对铜管控很严，成为奢侈品的消耗品企划院舍不得。

送几套我觉得是可以的。

---

东莞义士 于 2013-1-22 12:11:50 发表了：

别的没啥，我就讨厌一点：外派的同志在外打拼，临高的某些同志还要声讨。广州站、雷州站、反围剿战，每次都有人叫唤，穿越众要的是总结经验教训之后的提高，不是冷嘲热讽后的离心离德。

任劳任怨，很多人能做到任劳，但没人愿意平白无故的任怨。没见到临高有琼瑶女主角那样的 JP，琼瑶的找碴货到是见过几回。

---

liutom 于 2013-1-22 12:15:51 发表了：

> 冷凝云 发表于 2013-1-22 12:06
>
> 轻工业部早已弄出来暖气了。
>
> 前文有描写。
>
> 主要是暖气的硬水，和软水之类的原因，我不懂，导致暖气使用 ...

紫明楼里的，主要还是洗浴用的，这个不完全一样。

看来你对土暖气还不太了解，给你个简单的说明吧，这个在现在的北京农村地区还在大量的使用，一般都是自循环的，高级一点的加个小型循环泵。

http://wenku.baidu.com/view/d820514de518964bcf847cc7.html

这个土暖气的炉子，就是个现代设计的煤炉子，只是把循环水部分做在炉子里了。管子前面说了，铸铁管就行了，完全没必要铜管。北京确实有结垢的问题，这个只要提前把水烧开，沉淀一下就行了，大户人家上万两的暖气装的起，烧点热水更是小意思了，而且只是第一次加水的时候需要很多水，之后每天只要烧一点补充损耗就行了。

搞了这个暖气，冷大官人就有借口派人定期去各家维修服务，借此就可以了解各家的内部事物了。

---

冷凝云 于 2013-1-22 12:36:10 发表了：

> liutom 发表于 2013-1-22 12:15
>
> 紫明楼里的，主要还是洗浴用的，这个不完全一样。
>
> 看来你对土暖气还不太了解，给你个简单的说明吧，这个 ...

如果可行的话，开展贸易并非不可，并且应当成为剪刀差的工具。

而且既然暖气可行，那么临高众多的商品也应当登场。

我所怀疑的是，如此大规模的进入明帝国的核心，树大招风啊。。。

---

Sinno 于 2013-1-22 12:38:27 发表了：

> liutom 发表于 2013-1-22 11:42
>
> 哪儿有这么低级的作者？我最近几个月才开始看这个书

我 X...那您老用词可够拽的。。

---

liutom 于 2013-1-22 12:40:44 发表了：

> Sinno 发表于 2013-1-22 12:38
>
> 我 X...那您老用词可够拽的。。

我这个低级，是指的上士而已

---

liutom 于 2013-1-22 12:44:57 发表了：

> 冷凝云 发表于 2013-1-22 12:36
>
> 如果可行的话，开展贸易并非不可，并且应当成为剪刀差的工具。
>
> 而且既然暖气可行，那么临高众多的商品 ...

招什么风呀？几年前杨公公就要了上万两的澳洲货进京打点，你冷大官人见杨公公，又送了 1 万两的澳洲货，加上其他大萌朝人在京城活动送的，这魔多城里的澳洲货比广州应该只多不少，而且还大多是最高级的。

要说没有的，还真就是你冷大官人的暖气了。

一出手就是一万两，你冷大官人开银行的自然跟别人不一样呀。

---

itany 于 2013-1-22 12:45:29 发表了：

> 冷凝云 发表于 2013-1-22 11:55
>
> 土法上马的暖气管子已经在广州紫明楼作俑，风靡广州了吧？
>
> 不过轻工业部后期维护困难。都是铜管子啊。 ...

明明冷爷就是走太监的路子。

银子什么的，太监是喜欢，但是太监也多的是银子。太监最重要的还是皇上的器重。

与其说给银子，不如把紫禁城搞成紫明楼。

给皇上装玻璃床、卫生间、照明灯、水暖器。

皇上用了王爷就跟着用，王爷用了大臣就跟着用。

皇上王爷不要钱，大臣就要花钱买了。

本来就是名利双收的事儿。

借着维护系统的名义澳宋的各种特工就登堂入室了。

---

liutom 于 2013-1-22 12:46:47 发表了：

而且我估计照这个架势，崇祯这 250 很快就该找你要暖气了，难道他手下大臣家里有暖气，他皇帝到没有？

---

itany 于 2013-1-22 12:47:31 发表了：

> liutom 发表于 2013-1-22 12:44
>
> 招什么风呀？几年前杨公公就要了上万两的澳洲货进京打点，你冷大官人见杨公公，又送了 1 万两的澳洲货，加上 ...

我看干脆给崇祯装个空调~

没准崇祯全家习惯了吃个冰淇淋，看个电影，吹个空调，喝瓶格瓦斯之后，见势不好自己就投髡了。

---

Sinno 于 2013-1-22 12:48:55 发表了：

> liutom 发表于 2013-1-22 12:40
>
> 我这个低级，是指的上士而已

吹牛在这个论坛么。。？

---

liutom 于 2013-1-22 12:49:23 发表了：

> itany 发表于 2013-1-22 12:45
>
> 明明冷爷就是走太监的路子。
>
> 银子什么的，太监是喜欢，但是太监也多的是银子。太监最重要的还是皇上的器 ...

上来就给崇祯老爷装暖气，可能性不大呀，估计崇祯老爷得等 1633 年才能享受到了。

冷大官人还是先给自己定一套吧，魔多冬天很冷，小 JJ 冻掉就惨鸟

---

liutom 于 2013-1-22 12:50:44 发表了：

> itany 发表于 2013-1-22 12:47
>
> 我看干脆给崇祯装个空调~
>
> 没准崇祯全家习惯了吃个冰淇淋，看个电影，吹个空调，喝瓶格瓦斯之后，见势不好 ...

这个还真未必，你看土鳖国当年技术也挺落后的，不是也没投降嘛。

皇上人人爱当，不当皇上了，这些好东西崇祯也享受不到了。

---

冷凝云 于 2013-1-22 12:53:48 发表了：

> Sinno 发表于 2013-1-22 12:48
>
> 吹牛在这个论坛么。。？

额。。。。曾经一度北朝架空区就是临高区。。。。后来。。。省略。。。额。。。。后来吹牛就不来了。

我还要同步搬运到南朝去。

---

itany 于 2013-1-22 12:55:05 发表了：

> liutom 发表于 2013-1-22 12:49
>
> 上来就给崇祯老爷装暖气，可能性不大呀，估计崇祯老爷得等 1633 年才能享受到了。
>
> 冷大官人还是先给自己定 ...

太监立功要宠心切

本来现在吹牛大就更新到怎么拉关系，给银子又不放心么。干脆就联合孙元化、徐光启、周延儒、王德华一起上进么

---

Sinno 于 2013-1-22 12:56:01 发表了：

> 冷凝云 发表于 2013-1-22 12:53
>
> 额。。。。曾经一度北朝架空区就是临高区。。。。后来。。。省略。。。额。。。。后来吹牛就不来了。
>
> 我 ...

临高看的晚。。。等我发现这里居然架空区都是临高的帖子时都是去年 11 月的时候了。。。

---

itany 于 2013-1-22 12:58:51 发表了：

> liutom 发表于 2013-1-22 12:50
>
> 这个还真未必，你看土鳖国当年技术也挺落后的，不是也没投降嘛。
>
> 皇上人人爱当，不当皇上了，这些好东西 ...

享受到这些只要是土财主都可以。

有钱就行啊

大不了给崇祯签个皇室优待协议，承认内帑是他私人财产，给予保护就行了。

有这些钱他完全可以过上幸福生活了。

况且崇祯这皇上当的着急上火，生气挨累，还不如当寓公来得爽快。

---

liutom 于 2013-1-22 13:01:02 发表了：

> itany 发表于 2013-1-22 12:55
>
> 太监立功要宠心切
>
> 本来现在吹牛大就更新到怎么拉关系，给银子又不放心么。干脆就联合孙元化、徐光启、周 ...

此事不妥呀，杨公公已经挑明了，我不知道髡贼，我也不认识髡贼，冷大官人是广东土著，来京城开个银行而已。

暖气这个玩意儿，装在屋里，没有一定的信任程度还真不行，所以冷大官人必须装第一套，以后来仿的人多了，慢慢大家就知道了，然后再给别人装。否则你自己跑出来说我送你一套暖气，人家还未必领情。

当然，冷大官人孝敬杨公公一套还是完全可行的。

---

冷凝云 于 2013-1-22 13:31:33 发表了：

> liutom 发表于 2013-1-22 13:01
>
> 此事不妥呀，杨公公已经挑明了，我不知道髡贼，我也不认识髡贼，冷大官人是广东土著，来京城开个银行而已 ...

我先按这个写着。

---

liutom 于 2013-1-22 13:36:16 发表了：

> 冷凝云 发表于 2013-1-22 13:31
>
> 我先按这个写着。

这东西真要按 1 套 1 万两卖，冷大官人银行的现银很快就能到 10 万两呀。

嗯，朝中官员，可以考虑 5 折嘛，5000 两银子算很大的见面礼了。

---

itany 于 2013-1-22 13:38:42 发表了：

_本帖最后由 itany 于 2013-1-22 13:39 编辑_

> liutom 发表于 2013-1-22 13:01
>
> 此事不妥呀，杨公公已经挑明了，我不知道髡贼，我也不认识髡贼，冷大官人是广东土著，来京城开个银行而已 ...

没关系，就说是从广州高价求购来的就行了。

暖气都是铁疙瘩，不会多想的。

反正紫字号都是过了明路的

另外平板玻璃、等身穿衣镜、澳宋油灯上进总没有压力的

---

冷凝云 于 2013-1-22 13:49:21 发表了：

> itany 发表于 2013-1-22 13:38
>
> 没关系，就说是从广州高价求购来的就行了。
>
> 暖气都是铁疙瘩，不会多想的。
>
> 反正紫字号都是过了明路的

大概的构架在一楼已经有了。

现在的问题是，我对明史一窍不通，来点资料？冷大官人该给谁送礼？

---

冷凝云 于 2013-1-22 13:50:06 发表了：

> itany 发表于 2013-1-22 13:38
>
> 没关系，就说是从广州高价求购来的就行了。
>
> 暖气都是铁疙瘩，不会多想的。
>
> 反正紫字号都是过了明路的

红旗马车必须有啊

---

de9000 于 2013-1-22 13:55:26 发表了：

> 冷凝云 发表于 2013-1-22 13:31
>
> 我先按这个写着。

LZ,我看了下你还是把自己写的顺利了些，在京城说开票号就开票号了？

你就先别管皇帝要暖气，也别想什么销煤球炉子了。中国商业地域垄断性太强，而且还大多和专业有关。你都说了票号原来都是山西人在开，你想一想，你一个人跑北京从他们嘴里找食，他们会怎么对付你？

还记得《乔家大院》里乔家开新银号多少人来捣乱不，从地痞流氓到同为山西人的老前辈，花招是一个接一个，你觉得你能接下来几招？这还只是玩明面上的，还都是山西老乡！换你个广东蛮子去，人家山西佬不白的黑的一齐上才怪了，把你整个吞下去都有可能。

我觉得你现在该写你如何用你比山西银号更超前的知识去对付明招，用你手中的格洛克去解决对方的阴手才是真理。

---

itany 于 2013-1-22 14:02:58 发表了：

> 冷凝云 发表于 2013-1-22 13:49
>
> 大概的构架在一楼已经有了。
>
> 现在的问题是，我对明史一窍不通，来点资料？冷大官人该给谁送礼？

一方面是太监，这个吹牛大也说了

另一方面就是走田贵妃的线儿。国丈不是啥好东西，见钱眼开，比较容易收买，净干坑女婿的事儿。

再有就就是收买朝廷大臣么。杭州那边搭上东林党的线儿了，这边还有孙元化周延儒的线儿。可以找两拨人两头下注。

再有就是徐光启。貌似现在已经开始生病了，没准就是呼吸道疾病。治疗支气管炎、上呼吸道感染澳宋还是可以做到的。

徐光启多活几年，对澳宋是好事

---

冷凝云 于 2013-1-22 14:03:48 发表了：

_本帖最后由 冷凝云 于 2013-1-22 14:05 编辑_

> de9000 发表于 2013-1-22 13:55
>
> LZ,我看了下你还是把自己写的顺利了些，在京城说开票号就开票号了？
>
> 你就先别管皇帝要暖气，也别想什么销 ...

这里就是我犯难的地方。

山西票号我在一楼里已经提了，他们的势力之大我也清楚。所以我一再在一楼里说到，冷在北京的工作并不顺利，唯一的成效是德隆让德隆已经有了个分部而已，站稳脚跟都难说，因为这半年来，还没有实现实质上的盈利。

我现在缺的就是山西官商的资料。山西票号在北京的势力已经是盘根错节，搞不好冷元老自己都自身难保。所以出发之前就做好了一枪 l 了结自己的心里准备。

其实与山西财阀竞争，我还是有自信的。

冷虽然和工业党不是尿到一个壶里的，但是冷在北京最大的优势，恰恰是工业党生产的工业制成品。

这些产品的意义在其他楼里已经说明了。

炒作地皮未必就是完全不可行。北京当时官商聚集了大量的金银。一方面这些金银需要消费，另一方面，即便是古代，投资也是一种硬需求。（投资也是一种刚需，这是冷骨子里的一种信念）、

另外虽然山西势大，但是商人逐利，用超过时代的金融理念，发行可流通的债券，股票，还有我之前所说的“理财产品”，可以吸纳足够多的金银作为贷款的资本。

直到晚晴才实现了民间票号的汇通天下才实现。明末因为战争，掐灭了票号流通的路子。在这个时候，跨区域的金银票号流通恰好是一项值得骄傲的资本。通过起威镖局在全国网点的配合，在明末大规模商业流通，特别是丝绸，茶叶，糖等大宗商品上，具有良好的全国信誉的德隆，肯定能够在北京与山西商人一拼的。

---

月影松寒 于 2013-1-22 14:15:05 发表了：

南北物流并没有那么畅通，所以不要考虑那些大件，拿来送礼也太明显了。以一些奇技淫巧之类的稀罕玩物会更好。太监虽然也有外宅，但多数时间也在宫里。这些水暖马桶之类的东西一看就是髡人的标志，太明显了

---

de9000 于 2013-1-22 14:16:51 发表了：

> 冷凝云 发表于 2013-1-22 14:03
>
> 这里就是我犯难的地方。
>
> 山西票号我在一楼里已经提了，他们的势力之大我也清楚。所以我一再在一楼里说 ...

你后面说的工业产品销售毕竟不是金融口的事，没看到广州的德隆行和紫明楼都是分开的，正是有这个有利条件，在和广东开战时德隆行才未受紫明楼牵连。同样道理在北京你的德隆要是牵涉到工业品销售那块，那和短毛的关系不就等于是不打自招了吗，所以金融口要掺合这个还是小心为上。

至于和谁搭上关系，我觉得你作为刚出炉的新东家在京城找不到门路也很正常，人家山西票号对付你会让你知道吗，说不定早就在上层给你下了套子了。我估计你能写出完全清晰的敌人估计只有街头专门给你票号捣乱的地痞流氓了。

---

冷凝云 于 2013-1-22 14:21:45 发表了：

> de9000 发表于 2013-1-22 14:16
>
> 你后面说的工业产品销售毕竟不是金融口的事，没看到广州的德隆行和紫明楼都是分开的，正是有这个有利条件 ...

哎也是一楼提到的难处啊。。。

本身金融口和工业口外贸口未必就能同声同气。

北京的工作，最安全的是潜伏。。。。也是最没用的。。。

---

liutom 于 2013-1-22 14:23:25 发表了：

> 冷凝云 发表于 2013-1-22 13:49
>
> 大概的构架在一楼已经有了。
>
> 现在的问题是，我对明史一窍不通，来点资料？冷大官人该给谁送礼？

土暖气的话，先说供应

冷大官人立即向临高发报，要求工业组给制造一套北方用的土暖气，大图书馆里这种资料应该是一堆一堆的，乐观估计，1 个月可造好，然后利用发动机航运送往北京，正常情况 30 天到京，冷大官人在北京按临高发来的资料先建造锅炉房等设施，还需要提前储备一些燃煤，初期只能烧煤块了。设备到了就可以组织安装，土暖气技术含量很低，一般 2-3 天就能安装完成，再花 1-2 天试水，没什么意外就可以投入使用了，把炉子烧到最旺，大概 3 天就热了。总的来说，要 3 个月吧。时间上现在已经是 1632 年的 1 月了吧？这么折腾完，冬天也快结束了。如果元老院对这个产品重视的话，工期还可以更短一些，因为除了炉子是新作，管路和散热器应该都是现成的，毕竟暖气和冷库都做过了，冷大官人这个样品奢侈一些用铜的也可以的。这样的话，炉子 15 天应该能做好，然后派一艘蒸汽船，开个全速，15 天应该能到北京，这样冷大官人 1 个半月，也就是 2 月底应该就能享受到暖气了，顺便可以向潜在客户展示一下。

送礼的顺序嘛，杨公公是要送一套的，因为小杨公公肯定会来走动，看见这好东西怎么可能不要？杨公公上面好像是曹化淳吧？这位多半也得送一套，朝里的大人们，冷大官人还不大熟，估计暂时还不用送，但 1632 年度，这两位公公的 2 套是要准备好的。

其他的就看各位大财主的了，银行和各大商号都有往来，哪位到了冷大官人这里都得羡慕一下，冷大官人可以要求炉子配套鼓风机，来客人的时候在有大扇玻璃窗的房间会客，只要暖气烧的温度高，你甚至可以在冬天把窗户打开烧包一下，保证人人羡慕呀。

---

冷凝云 于 2013-1-22 14:24:49 发表了：

> de9000 发表于 2013-1-22 14:16
>
> 你后面说的工业产品销售毕竟不是金融口的事，没看到广州的德隆行和紫明楼都是分开的，正是有这个有利条件 ...

如果不配合倾销商品，那么北京就很难打开了。。。。直接抡袖子和山西商人硬拼无异于以己之短，搏彼之长啊。。。

单纯依赖票号金融工具的话。。。。冷元老要死的很惨。。。。。

---

liutom 于 2013-1-22 14:28:46 发表了：

关于德隆使用澳洲货的问题，其实不用有那么多的顾虑，广东人用澳洲货的大把，德隆算有钱人，家里装一套土暖气摆摆阔也属于正常，孝敬两位公公是不要钱的，也算不上跟澳洲人有多大关系。

要撇清的话，在北京搞一个澳洲货的代理商就行了，不是有山海两路嘛，单独弄一家出来在北京顶这个名头就是了。

---

冷凝云 于 2013-1-22 14:30:16 发表了：

> liutom 发表于 2013-1-22 14:28
>
> 关于德隆使用澳洲货的问题，其实不用有那么多的顾虑，广东人用澳洲货的大把，德隆算有钱人，家里装一套土暖 ...

赚钱我来，送死让殖贸部的人顶，哈哈哈。估计司凯德撕了我的心都有。。。。

---

de9000 于 2013-1-22 14:30:50 发表了：

> 冷凝云 发表于 2013-1-22 14:24
>
> 如果不配合倾销商品，那么北京就很难打开了。。。。直接抡袖子和山西商人硬拼无异于以己之短，搏彼之长啊 ...

也没那么悲观吧，毕竟你比人家多几百年金融知识啊

当年山西票号不是最终于还是被天津、上海的银行业给彻底打败了吗。以前看简介都说山西票号本身业务就有缺陷，不如你搜集一些当年外资银行是怎么收拾票号业的文章来参考一下。至于票号的阴手就还是用你的格洛克来对付。

---

liutom 于 2013-1-22 14:32:16 发表了：

> 冷凝云 发表于 2013-1-22 14:24
>
> 如果不配合倾销商品，那么北京就很难打开了。。。。直接抡袖子和山西商人硬拼无异于以己之短，搏彼之长啊 ...

冷大官人在整个 1632 年度，都不用考虑在北京开展吸储业务，只做和广东相关的汇兑就行了，山西票号本事再大，也不敢在这方面跟冷大官人较劲的。

随着 1632 年澳洲货在北京及周边地区的销售，冷大官人会有很多北京广东之间的汇兑业务，都是元老院自己家里的买卖，山西人想插手也没机会。

---

冷凝云 于 2013-1-22 14:34:01 发表了：

> de9000 发表于 2013-1-22 14:30
>
> 也没那么悲观吧，毕竟你比人家多几百年金融知识啊
>
> 当年山西票号不是最终于还是被天津、上海的银行业给彻 ...

这个相当至于。

晚晴山西票号被击垮，直接原因是满清成为半殖民地政府，根本原因还是帝国主义商品倾销。

没有足够的大宗商品作为依托，单纯的凭借钱生钱的击鼓传花游戏，炒作，都不会有好下场。

而且现实的因素是，官宦们大量的金银沉淀，库存起来，其他的用途就是购买土地和奢侈品，

库房中不能流通的金银，只是一堆破石头而已。

所以通过奢侈品商业开发也好，再投资也好，都是要撬动金银的流通。只有流通了我这根搅屎棍才能当的好。

---

liutom 于 2013-1-22 14:34:11 发表了：

> 冷凝云 发表于 2013-1-22 14:30
>
> 赚钱我来，送死让殖贸部的人顶，哈哈哈。估计司凯德撕了我的心都有。。。。

这个德隆银行和澳洲人撇清关系，是元老院的正式决议，跟你德隆银行没有半毛钱的关系呀。

再说德隆银行在北京当澳洲货的代理也不正常呀，殖民贸易部自身肯定有在北京建立代理商的计划。

---

冷凝云 于 2013-1-22 14:35:34 发表了：

_本帖最后由 冷凝云 于 2013-1-22 14:38 编辑_

> liutom 发表于 2013-1-22 14:32
>
> 冷大官人在整个 1632 年度，都不用考虑在北京开展吸储业务，只做和广东相关的汇兑就行了，山西票号本事再大 ...

就是因为广州方面汇兑我已经无需担心，所以我才需要提前扩大吸储和放贷业务。

我和山西帮都不会墨守成规，默默的划分好势力地盘的。山西人肯定也会眼红我垄断广东和江浙。

所以与其等山西人来，不如我自己拼出去关外和西北。

---

liutom 于 2013-1-22 14:40:01 发表了：

> 冷凝云 发表于 2013-1-22 14:35
>
> 就是因为广州方面汇兑我已经无需担心，所以我才需要提前扩大吸储和放贷业务。
>
> 我和山西帮都不会墨守成规 ...

你在 1632 年，还是老老实实地在北京积蓄力量，否则你就得在北京城里上演特侦队灭门的好戏，这出场的动静也未免太大了点。

对了，作为银行，尽管你主要从事的是汇兑业务，绝大部分资金都不是现银，但你德隆银行的库房里怎么也会有几万两银子，山西票号不说，盯上你的飞贼大盗恐怕少不了，你应该利用 1632 年的时间尽快建立一支自己控制下的银行卫队，这个是名正言顺的事，有了这支卫队，你在北京大打出手也有个帮手。

---

木头猴 于 2013-1-22 14:45:43 发表了：

看这个意思，得在北京搞个紫字企业的分号，代理澳洲货，或者由李洛由这样的大商人来代理。

---

de9000 于 2013-1-22 14:45:45 发表了：

> 冷凝云 发表于 2013-1-22 14:34
>
> 这个相当至于。
>
> 晚晴山西票号被击垮，直接原因是满清成为半殖民地政府，根本原因还是帝国主义商品倾销 ...

这里有篇文章介绍
《山西票号的洁癖与病态痴迷》，
票号倒台直接原因恐怕还真算不上帝国主义商品倾销，毕竟票号最兴盛时正是中国走向半殖民地时，实际上票号兴盛还有赖于商品经济发达带来货币流通加大，但其本身固有缺点决定了他不是现代银行业的对手。同样的，你也可以搜集这方面资料，看看如何利用现代银行知识狠狠的让那群老财们长长记性。

---

冷凝云 于 2013-1-22 14:46:26 发表了：

> liutom 发表于 2013-1-22 14:40
>
> 你在 1632 年，还是老老实实地在北京积蓄力量，否则你就得在北京城里上演特侦队灭门的好戏，这出场的动静也 ...

这个刚好和我想到一块儿了。

在最初建立商业信誉的时候，树立汇兑的信誉就是，我这里开出去多少的票子，我库里就有多少的银子。

在当代，机要邮政，核心金融护卫，税警和国防军一样都是实打实的暴力机关。。。

但是在临高，我只能提议，我在原来的设定里，我就已经跟陆军结了梁子，现在还要自己控制一支精干武装力量，陆军也要撕了我的。。。。哈哈哈。

---

de9000 于 2013-1-22 14:50:27 发表了：

> 冷凝云 发表于 2013-1-22 14:46
>
> 这个刚好和我想到一块儿了。
>
> 在最初建立商业信誉的时候，树立汇兑的信誉就是，我这里开出去多少的票子 ...

将在外，君命有所不受！

你一个人在外搞金融业，没一支精干强大的卫队是不可能的！票号们哪家不是高手如云。

---

冷凝云 于 2013-1-22 14:53:29 发表了：

_本帖最后由 冷凝云 于 2013-1-22 14:54 编辑_

> de9000 发表于 2013-1-22 14:50
>
> 将在外，君命有所不受！
>
> 你一个人在外搞金融业，没一支精干强大的卫队是不可能的！票号们哪家不是高手如 ...
> 元老院是永远不会接受一支超出控制的武装的。甚至对张道长在山东扩大新道教的势力的时候都有所顾忌元老院的想法。

我更不可能自己拉起一支武装队伍。那样的话我只有被调回临高这一条路走。

这方面只能靠起威镖局了。。。。如果他们靠谱的话。。。。。

不过有了这么多掣肘，冷元老至少可以再给元老院的述职报告中找到足够的借口了。。。

然后又有元老嘲讽，怨天怨地怨空气。。。。。。

哈哈哈。

---

itany 于 2013-1-22 14:58:03 发表了：

> 冷凝云 发表于 2013-1-22 14:46
>
> 这个刚好和我想到一块儿了。
>
> 在最初建立商业信誉的时候，树立汇兑的信誉就是，我这里开出去多少的票子 ...

在北京的关键工作是搞谍报、拉关系

赚钱暂时不是第一位的。

能像广州那样对明朝动态了如指掌，甚至能对朝政产生一些影响（可能初期比较小），这才是第一要务啊。

---

itany 于 2013-1-22 14:59:34 发表了：

> liutom 发表于 2013-1-22 14:32
>
> 冷大官人在整个 1632 年度，都不用考虑在北京开展吸储业务，只做和广东相关的汇兑就行了，山西票号本事再大 ...

没错，只办办和澳宋的交易就行了。

---

冷凝云 于 2013-1-22 15:01:02 发表了：

> itany 发表于 2013-1-22 14:58
>
> 在北京的关键工作是搞谍报、拉关系
>
> 赚钱暂时不是第一位的。
>
> 能像广州那样对明朝动态了如指掌，甚至能对 ...

北京到底是帝都。

既然广州兵败，在北京都没有造成大的影响，可见就算我到了北京，也是京城中的沧海一粟。几乎和单人穿越区别不大。

想了一下，无论冷元老有什么样的作为，都必须开金大腿。。。。
我给自己取一个磕头机的外号还是有先见之明的{:7_198:}

情报工作，在就原有的杨太监，田贵妃那边而言，离真正展开情报工作还差得远呀。。。。

---

de9000 于 2013-1-22 15:09:26 发表了：

_本帖最后由 de9000 于 2013-1-22 15:11 编辑_

> 冷凝云 发表于 2013-1-22 14:53
>
> 元老院是永远不会接受一支超出控制的武装的。甚至对张道长在山东扩大新道教的势力的时候都有所顾忌元老院的 ...

你没有自己的武装队伍，连金库的安全都保证不了啊。

另外，我们前面都犯了一个错误，山西票号历史要从明末清初开始算起，你现在去北京从事金融业对手应该主要是钱庄、典当行这些，他们的吃相比山西票号更丑陋，更贪婪；但同时也容易对付的多。

---

itany 于 2013-1-22 15:32:44 发表了：

_本帖最后由 itany 于 2013-1-22 15:34 编辑_

> 冷凝云 发表于 2013-1-22 15:01
>
> 北京到底是帝都。
>
> 既然广州兵败，在北京都没有造成大的影响，可见就算我到了北京，也是京城中的沧海一 ...

先从各种关系打入么。

其实如果能有 PEPI 和太太们的这种圈子要方便一些。没有的话就只能慢慢积累了。

这个千万不能着急。

反正现在元老院也没指望就能把达官贵人的银子都掏空了。

但是即便是在北京安顿下来，也能从街头巷议了解第一手的信息了，比看不见得完全准确的史书要靠谱了

总之还是能有所作为的，千万不能冒失。

这种敌后工作都是养兵千日用兵一时的。

---

Targaryen 于 2013-1-22 16:14:58 发表了：

> 冷凝云 发表于 2013-1-22 14:53
>
> 元老院是永远不会接受一支超出控制的武装的。甚至对张道长在山东扩大新道教的势力的时候都有所顾忌元老院的 ...

我想可以有一个新思路：

去年 9 月左右我曾打算写同人&nbsp;&nbsp;讲临高需要建立黑水公司一样的“桌面下”武装力量的。。。后来日籍雇佣营的建立赶在我动笔之前被吹牛写出来了 就暂时作罢。。

邬德说得好，你干的事情 没有暴力机关作为后盾是不可行的&nbsp;&nbsp;就像文同 常师德在雷州打垮糖业垄断集团 也是以北炜特侦队的存在为重要助力的~~

所以黑水公司的动议可以重新考虑了~~

诚如你所言&nbsp;&nbsp;元老院对游离于控制的武装力量肯定是很敏感的~~但是反过来想呢？&nbsp;&nbsp;布什政府为什么需要黑水？&nbsp;&nbsp;大一点说&nbsp;&nbsp;美帝为什么允许陆战队这种不受议会节制的武装存在？~&nbsp; &nbsp; 你个人搞私兵肯定是犯忌讳的&nbsp;&nbsp;但是如果是元老院利用大航海时代的各种游离于体制外的武装分子 搞“中央直属部队”&nbsp;&nbsp;则很好地避开了高压线~~况且在如今的临高集团实力还不足以完成“以军事力量全面压服对手”的目标的情况下~~精干、轻装、身份特征不明显的小规模部队能干的“湿活”和“杂活”太多了~~

搞武装的确有抢陆军蛋糕之嫌~不过也不是完全无法解决~~

陆军如今扩张规模很快 基干力量却不足&nbsp;&nbsp;像临时招募的炮灰雇佣兵什么的本也不适合同成建制的陆军混同在一起 政治上的问题不说 对部队风气有影响 也挤占基层指挥员的精力~~

我的建议就是你先尝试在给财金口相关领导的内部汇报中提出一个意向“搞直属元老院的轻武装，作用首先是黑水公司，以后可以发展为税警总团。。等等。。首先担负如德隆北京办事处这种敌后潜伏机构的保卫任务 必要时参与低烈度火拼等&nbsp;&nbsp;将来殖民贸易的触角伸向江南、东南亚群岛等地时也可以作为伴随力量，可以节约陆海军人力（招募炮灰死了不心疼）”&nbsp;&nbsp;饼画大一点 让临高的你的直属领导去活动 可以考虑拉外援~比如财金口、贸易殖民部、对外情报局三家一家出钱、一家出部分人力以及解决供应、一家提供情报的支援&nbsp;&nbsp;（当然最后功劳也要共享）&nbsp; &nbsp;一定要强调此武装是直接对元老院负责 由元老院派出分队前往需要执行任务的地区 尽量只使用少量元老做带队主官 勤务力量主要由归化民战斗骨干+大批日本浪人 广西狼土兵 闽浙客家兵 辽东逃兵 黎苗战士（兵员组成视任务地点灵活掌握）甚至欧洲佣兵+起威镖局的办事人员组成~组织方式为募兵制+合同制~~

两个最重要的要点：

1、黑水公司对外以保卫人员的概念存在（可借壳起威镖局） 对内则是一个由少部分元老带领的、人员流动性偏大的外围武装组织，直接对元老院负责，所有成员（元老不例外）接受政保总局的审查与监控，区别于陆海军、国民军等正规武装力量，不在军队系统编制经费，除元老或派驻的归化民干部外的人员不享受福利、抚恤（后者也按工商业职工而非军人对待），而仅按市场价格给予工资报酬。（我不信执委会里的领导看不到海陆军独立意识过强的危害）

2、该武装不装备任何重型武器，除元老成员外其他勤务人员的武器层次上限为米尼步枪+狄林杰手枪，基层战斗员甚至可以只配备冷兵器+非标准化热兵器如火绳枪燧发枪，远程机动也以使用民船为主，后勤供应走山海商路体系，必要时现地调达（说白了就是“打大户”），所以黑水公司几乎不占用军工系统的产能，更不会和海陆军抢装备。（工业口的人会欢迎这种做法的）

一些补充：武装的功能定位为保卫、护送、小规模冲突、商业黑吃黑以及“在澳宋需要遮羞的时候执行一定规模的‘脏活’”，如屠杀台湾岛/中南半岛/东印度群岛的不合作部族，清洗如雷州海义堂那样的封建反动势力，一般情况下不参与规模以上正规战役（可适当搞搞破袭和骚扰）。

黑水公司与特侦队的区别：前者是元老院的撒手锏，享受现代武器装备和支援体系，高标准待遇，有政治归属感，执行的是“点穴攻坚”任务；后者是“无良杂军”，武器装备和后勤能力只是稍高于时代，待遇市场化，基层人员无归属感（可以方便抛弃），执行的是“杂碎活计” “查漏补缺” “背黑锅”的任务。

黑水公司的优势：编制灵活，不需要太多基层干部，不占用军工资源，身份上不容易表现出明显的“髡贼特色”，适合在临高集团核心统治力量覆盖不到的地方执行任务。雷州的糖业战争可以调特侦队朝发夕至，在北京对付晋商集团，距离远不说，直接大打出手一次性灭人满门难度太大还可能无法收场，长期零碎敲牛皮糖更好。

劣势和先天不足：首先，很难找到一个既有敌后工作素质，又有平均水平以上的体能和军事素质，同时政治上可靠，性格冷静、不头脑发热、没有过分的野心，并且又尚未在各个战线崭露头角担任重要岗位，还要既没有普世道德观念的束缚又能控制力度不过分嗜血的元老来负责组织、领导黑水公司，这个人还必须能忍耐物质和精神的双重匮乏以及远高于军队系统元老的人身风险（各种不要命），不仅负重还要忍辱（由于临高众内部政治观点不统一的缘故，此人甚至连荣誉都无法过多获得）。一言以蔽之，要有人自愿充当“阴影下的血手”，并且不在乎风险/收益的极大差距。其次，不配备重武器意味着要更多地靠战斗员本身的素质去执行任务，所以兵源上要多想办法，不拘一格。除了前面提到的人员来源，陆海军中违反纪律或者政审不合格的士兵也可以“开除军籍，发配炮灰”来充当雇佣兵，在大明统治的地区甚至可以与土匪流寇武装做交易，比如五百两银子雇佣一支响马去袭击某晋商的运输车队。。。好吧，又对带队元老提出了新的要求：心狠手辣胆大心细能镇得住兵痞流氓土匪佣兵。。。

综上，黑水公司的军事主官可能只能是意大利裔老兵痞——魏斯·兰度，他的能力不仅是作战指挥还有冷兵器格斗的训练（北纬和薛子良也未必能用长剑打赢兰度）。然而兰度本人作为意外加入的白人元老，不宜独掌哪怕是保安性质的武装力量，所以黑水公司必须有一名华人元老做政治主官。。。

我报名也有一段时间了，专业方向当时选的计委/财金口（本科统计研究生投资理财规划的背景），因为太没特点又没写同人一直捞不到出场的机会，这次就毛遂自荐来搞黑水公司吧，还可以向对外情报局申请带小队外派，去北京和楼主搭档，打造北京版金融版的“文同-常师德组合”~~

我的资料：东方恪，男，北美海归，因为本位面遭受突然变故而选择穿越逃避现实（这是我能为本位面的自己想出来的唯一穿越理由，合家遭难之类的），D 日后在计委和财金委当统计员和小办事员，无心钻营，专业如前所述，可辅助做金融工作，搞搞项目核算和情报分析，辅助技能为：1 语言（英日法西拉丁加各种天朝方言），2 古典诗词（背过平水韵，能写普通诗词歌赋，能帮助冷元老和士绅交流时显得不太乡巴佬） 3 射击格斗等基本军事技能外加户外越野技能（各类北美留学生必玩项目） ，另外性格冷酷理智，无任何信仰，由于穿越来并非追求荣华富贵所以不在乎物质精神的回报甚至无所谓被骂“雅加达野兽”（小吐槽一下）。由于闲的无聊又不怕死自告奋勇当炮灰头子。

怎么样，楼主，我们合写同人吧？

---

Targaryen 于 2013-1-22 16:16:23 发表了：

> 冷凝云 发表于 2013-1-22 15:01
>
> 北京到底是帝都。
>
> 既然广州兵败，在北京都没有造成大的影响，可见就算我到了北京，也是京城中的沧海一 ...

搞纯粹慢工出细活的敌后工作&nbsp;&nbsp;恐怕成效太小而且不符合临高的趣味啊。。。我们又不是 TG。。。

你的债券思路很好 就是要以击垮晋商集团 夺取其中原地区金融业务代理人地位为前提~··

---

Targaryen 于 2013-1-22 16:17:14 发表了：

> liutom 发表于 2013-1-22 14:40
>
> 你在 1632 年，还是老老实实地在北京积蓄力量，否则你就得在北京城里上演特侦队灭门的好戏，这出场的动静也 ...

搞黑水公司吧，欢迎元老报名~

---

liutom 于 2013-1-22 17:15:46 发表了：

看来还得给冷大官人研究安保工作呀，这个事比较麻烦，冷大官人官邸的平面图有没有？

---

冷凝云 于 2013-1-22 17:25:57 发表了：

> Targaryen 发表于 2013-1-22 16:14
>
> 我想可以有一个新思路：
>
> 去年 9 月左右我曾打算写同人&nbsp;&nbsp;讲临高需要建立黑水公司一样的“桌面下”武装力量 ...

好的，我尽量赶稿

今天是上班不太忙。

剩下的日子就苦逼了。。。。

过年前都不太有时间的。

---

liutom 于 2013-1-22 17:29:36 发表了：

想了一下，冷大官人还真得自己组织个武装护卫队，按书上说的，里外三进，外带四个偏院，面积不小，不组织好武装巡逻，来几个草上飞真可能把冷大官人偷了。冷大官人直接给临高打报告，就问我库房里很可能会储存 10 万两白银，安全问题怎么解决，剩下的事就不用操心了，让临高柴们定。

---

liutom 于 2013-1-22 17:37:38 发表了：

关于金库的保卫工作，应该分层实施

第一层，直接接触金库钥匙和银两出入的，必须是归化民安全员，人必须从临高来，还得有家人在临高。

第二层，金库周边巡逻，归化民为主，可以含一部分确实可靠的当地人

第三层，院内及周边巡逻，以镖师、护院家丁为主，归化民当负责人。

冷大官人身为银行东家，自身价值也不低，要防别人绑票，所以冷大官人出门至少要 4 个镖师陪同。

这么算下来，德隆北京分行的安全人员大概不少于 30 个人，估计要有一个偏院给安全人员居住。

---

Targaryen 于 2013-1-22 17:42:54 发表了：

> 冷凝云 发表于 2013-1-22 17:25
>
> 好的，我尽量赶稿
>
> 今天是上班不太忙。

我也刚开学 争取周末上来写东西。。。

---

itany 于 2013-1-22 18:04:38 发表了：

_本帖最后由 itany 于 2013-1-22 18:06 编辑_

> Targaryen 发表于 2013-1-22 16:14
>
> 我想可以有一个新思路：
>
> 去年 9 月左右我曾打算写同人&nbsp;&nbsp;讲临高需要建立黑水公司一样的“桌面下”武装力量 ...

设定成穿越之后接受了系统的诗词文学训练不好么？

另外叫做“红水”或者干脆朝鲜范儿的“血海”貌似更有感

---

56d525 于 2013-1-22 18:10:55 发表了：

\*\*
我也来报个名

资料：

---

---

许航
\*\*

\*\*

\*\*

**
宅男.皇汉
**

\*\*

---

技能:金融研究生(无工作经验)+通过注册会计师考试
\*\*

\*\*

\*\*

\*\*
穿越
目标是娶各国公主

\*\*

\*\*

D 日后 参与强奸大洋马未遂,一直作为基本劳动力在计委/财金口.许航认为没上位是因为强奸 事件被执委会穿小鞋,对目前的执委会成员非常不满.

\*\*

\*\*

不过有自知之明,并未明显表现出来(唯一明显的举动是加入宅党).

\*\*

冷凝云组建黑水公司,

**许航认为呆在临高会继续打酱油固申请加入.工作内容**

**负责**

**黑水公司后勤**

---

Targaryen 于 2013-1-22 18:11:21 发表了：

> itany 发表于 2013-1-22 18:04
>
> 设定成穿越之后接受了系统的诗词文学训练不好么？
>
> 另外叫做“红水”或者干脆朝鲜范儿的“血海”貌似更 ...

这玩意速成很难。。现实中我是童蒙就被老人灌输。。后来才慢慢开窍。。。。名字是我四处报名共用的。。。橙红年代里都有我。。

---

Targaryen 于 2013-1-22 18:12:35 发表了：

> itany 发表于 2013-1-22 18:04
>
> 设定成穿越之后接受了系统的诗词文学训练不好么？
>
> 另外叫做“红水”或者干脆朝鲜范儿的“血海”貌似更 ...

哦你说公司啊。。红水挺好！

---

liutom 于 2013-1-22 18:25:06 发表了：

在大萌朝开买卖，最好别弄个太惹人注目的名字，又黑水又血海的。

---

itany 于 2013-1-22 19:07:15 发表了：

> Targaryen 发表于 2013-1-22 18:11
>
> 这玩意速成很难。。现实中我是童蒙就被老人灌输。。后来才慢慢开窍。。。。名字是我四处报名共用的。。。 ...

汗，家学渊源啊，这个佩服一下~

---

itany 于 2013-1-22 19:07:56 发表了：

> liutom 发表于 2013-1-22 18:25
>
> 在大萌朝开买卖，最好别弄个太惹人注目的名字，又黑水又血海的。

哪有明目张胆开这种公司的

在明统区肯定是在地下的么

---

家有布熊 于 2013-1-22 19:13:50 发表了：

> 冷凝云 发表于 2013-1-22 15:01
>
> 北京到底是帝都。
>
> 既然广州兵败，在北京都没有造成大的影响，可见就算我到了北京，也是京城中的沧海一 ...

情报工作不是这样展开的。情报工作的搜集是一项，汇总分析是另一项，这俩得齐头并进才行毕竟千山万水的，后方的元老们迫切需要知道的是结果，不是鸡毛蒜皮的情报线索。你要是能炼出分析队伍，以后澳宋头 10 把交椅里有你的位子

---

祥瑞御免我雪风 于 2013-1-22 19:31:45 发表了：

> 家有布熊 发表于 2013-1-22 19:13
>
> 情报工作不是这样展开的。情报工作的搜集是一项，汇总分析是另一项，这俩得齐头并进才行毕竟千山万水的， ...

按照北京现有的力量，完成情报中心功能几乎不可能。需要投入太多，特别是人力。

另外冷在北京实际上也是一颗闲棋冷子。调往北京既有个人建功立业，富贵险中求的因素，也有金融口人才过剩的因素。

冷和北京德隆的当务之急，是站稳脚跟，能够实现经费自给自足，为北京的工作打好基础。

---

祥瑞御免我雪风 于 2013-1-22 19:33:35 发表了：

> itany 发表于 2013-1-22 19:07
>
> 汗，家学渊源啊，这个佩服一下~

诗词什么的拉倒吧。士大夫眼里我和贩夫走卒没什么差别，只是一个可以利用的对象而已。所以不通诗词反而轻松，反正我只是个生意人。附庸风雅一下就好了。

因此必须拉拢一批官宦和我们形成利益集团。

---

Targaryen 于 2013-1-22 19:36:07 发表了：

> 家有布熊 发表于 2013-1-22 19:13
>
> 情报工作不是这样展开的。情报工作的搜集是一项，汇总分析是另一项，这俩得齐头并进才行毕竟千山万水的， ...

汇总分析重要+1&nbsp; &nbsp; 必须上计算机建模啊。。。

---

Targaryen 于 2013-1-22 19:36:39 发表了：

> liutom 发表于 2013-1-22 18:25
>
> 在大萌朝开买卖，最好别弄个太惹人注目的名字，又黑水又血海的。

对外就以起威镖局为掩护~

---

Targaryen 于 2013-1-22 19:37:06 发表了：

> itany 发表于 2013-1-22 19:07
>
> 汗，家学渊源啊，这个佩服一下~

家学渊源不至于。。。老人们里有点“民国范儿”（地主阶级范儿）罢了。。。

---

Targaryen 于 2013-1-22 19:37:42 发表了：

> 祥瑞御免我雪风 发表于 2013-1-22 19:31
>
> 按照北京现有的力量，完成情报中心功能几乎不可能。需要投入太多，特别是人力。
>
> 另外冷在北京实际上也 ...

是啊&nbsp;&nbsp;但是楼主的野望是金融战。。那就不是等闲能实现的

---

Targaryen 于 2013-1-22 19:38:15 发表了：

> 祥瑞御免我雪风 发表于 2013-1-22 19:33
>
> 诗词什么的拉倒吧。士大夫眼里我和贩夫走卒没什么差别，只是一个可以利用的对象而已。所以不通诗词反而轻 ...

乃是楼主小号？？？

---

祥瑞御免我雪风 于 2013-1-22 19:40:34 发表了：

> Targaryen 发表于 2013-1-22 19:36
>
> 汇总分析重要+1&nbsp; &nbsp; 必须上计算机建模啊。。。

现在上计算机？我觉得我们获得的大量情报的途径无非是直观的商会，客户，必要的时候收买眼线，安插窃听器等等。但是没有数据分析的人员基础。

现在在北京的还只有磕头机一个元老。就算后续元老过来也得一两个月吧？亟待支援啊。

我又不是黄石，一个人干不了啥

---

祥瑞御免我雪风 于 2013-1-22 19:43:59 发表了：

> Targaryen 发表于 2013-1-22 19:38
>
> 乃是楼主小号？？？

是的。手机上。懒得换 ID 了。都是我。

情报工作和金融工作必须抓大放小。同时抓两只兔子会把自己累死。

我个人想法是金融优先，但是临高可能迫切需要情报。离临高太远，离大明太近。

德隆要争取尽快把承兑汇票开出来。

---

Targaryen 于 2013-1-22 19:45:27 发表了：

> 祥瑞御免我雪风 发表于 2013-1-22 19:40
>
> 现在上计算机？我觉得我们获得的大量情报的途径无非是直观的商会，客户，必要的时候收买眼线，安插窃听器 ...

我是指临高总部上计算机。。不是北京站- -~

---

Targaryen 于 2013-1-22 19:46:11 发表了：

> 祥瑞御免我雪风 发表于 2013-1-22 19:43
>
> 是的。手机上。懒得换 ID 了。都是我。
>
> 情报工作和金融工作必须抓大放小。同时抓两只兔子会把自己累死。 ...

在北京搞情报必须控制动作力度 太大了风险不可预测。。。

金融的话 等红水公司搞起来&nbsp;&nbsp;分队派过来&nbsp;&nbsp;才能谈去和晋商对对碰

---

祥瑞御免我雪风 于 2013-1-22 19:49:31 发表了：

> Targaryen 发表于 2013-1-22 19:46
>
> 在北京搞情报必须控制动作力度 太大了风险不可预测。。。
>
> 金融的话 等红水公司搞起来&nbsp;&nbsp;分队派过来&nbsp;&nbsp;才 ...

嗯。所以短期目标实现自给自足。

另请元老院速度派人过来。

不知道吹牛自己的思路是如何。

---

liutom 于 2013-1-22 20:08:11 发表了：

所以我前面一直说，1632 年度，北京德隆的工作就是站住脚，把元老院的汇兑工作做起来，这个是第一重要的业务，因为元老院的其他企业资金运转都要经过德隆，没有这个做基础，整个工作没法展开。

汇兑业务办起来以后，就必然有现银流动，所以金库保卫工作也必须尽快完善起来，否则让哪个飞贼偷一把，冷大官人就不好交代了。

这两件事办好，冷大官人在北京城就算有个据点了，其他的情报组或者特战队来北京，也有个落脚的地方。

---

祥瑞御免我雪风 于 2013-1-22 20:11:20 发表了：

> liutom 发表于 2013-1-22 18:25
>
> 在大萌朝开买卖，最好别弄个太惹人注目的名字，又黑水又血海的。

哈哈。要不就叫黄石保安队？

队长贺定方，标准配备是皮甲，短矛，圆盾。

口号是：弟兄们，把盗贼扎成肉串。。。

---

祥瑞御免我雪风 于 2013-1-22 20:32:59 发表了：

已经被吹牛采纳了。哈哈。

明天按照既有思路再码子。晚上先思考下。

---

diaalphisto 于 2013-1-22 21:07:23 发表了：

吹牛几个月都没来过了 去南朝召唤一下吧

---

祥瑞御免我雪风 于 2013-1-22 21:12:33 发表了：

> Targaryen 发表于 2013-1-22 19:36
>
> 汇总分析重要+1&nbsp; &nbsp; 必须上计算机建模啊。。。

我有一个想法。与其自己拉拢地痞流氓来护卫，还不如直接拉锦衣卫入股。。。要不东厂西厂？

---

饥渴的大斧 于 2013-1-22 21:19:48 发表了：

> 祥瑞御免我雪风 发表于 2013-1-22 21:12
>
> 我有一个想法。与其自己拉拢地痞流氓来护卫，还不如直接拉锦衣卫入股。。。要不东厂西厂？

那会儿东西厂都没有了吧。。。。

锦衣卫也没有之前那么威武霸气了。。。。

---

祥瑞御免我雪风 于 2013-1-22 21:26:21 发表了：

> 饥渴的大斧 发表于 2013-1-22 21:19
>
> 那会儿东西厂都没有了吧。。。。
>
> 锦衣卫也没有之前那么威武霸气了。。。。

完全靠他们是不实际的。但是拉起虎皮当大旗我觉得有必要。没有护卫的话，银子只能烂掉。

---

liutom 于 2013-1-22 22:11:52 发表了：

> 祥瑞御免我雪风 发表于 2013-1-22 20:11
>
> 哈哈。要不就叫黄石保安队？
>
> 队长贺定方，标准配备是皮甲，短矛，圆盾。
>
> 口号是：弟兄们，把盗贼扎成肉 ...

现阶段你还是别起名字了，这未来的银行武装卫队陆军肯定会盯上的，你现在只能偷偷摸摸的以银行保安的名义搞起来，装备也不能搞的太好，可以搞几只南阳步枪，布置在第一和第二层。

装甲的话，不知道大萌朝的规矩老百姓能不能用，如果可以的话，可以定胸甲，穿在外衣里面。

---

liutom 于 2013-1-22 22:15:57 发表了：

拉锦衣卫是不靠谱的，他们也不管这个，到是可以跟衙门多走动走动，比如安排个人专门去衙门转转，中下层的衙役们打打交道，这帮人对市面的情况很了解，有大盗在城里活动很快就能知道，冷大官人也有个准备。此外衙役还可以打听到不少小道消息，也算个情报来源。

---

Targaryen 于 2013-1-22 22:26:40 发表了：

> 祥瑞御免我雪风 发表于 2013-1-22 21:12
>
> 我有一个想法。与其自己拉拢地痞流氓来护卫，还不如直接拉锦衣卫入股。。。要不东厂西厂？

锦衣卫战斗力不足啊。。

---

冷凝云 于 2013-1-22 22:30:19 发表了：

_本帖最后由 冷凝云 于 2013-1-22 22:33 编辑_

冷凝云北京工作计划：

1、开设北京分行。实际上北京分行通过吸纳杨太监的存款，以及汇兑业务的开展，已经实现了立足。下一步的目标是进一步吸纳官宦阶层的存款。并且逐渐垄断沿海地区的汇票业务。

2、对于山西财阀，采取拉拢一批，分化一批，打击一批的做法。由于山西财阀，钱庄已经具有相当的实力，磕头机需要打破山西钱庄的垄断地位，并且在贷款方面，山西人过于抱团，给自己在北京留下了足够的一片蓝海。

3、新的元老的加入，促使冷凝云在情报方面的工作进一步开展。现有的乌有地已经是一个可靠的情报人员，并且是重要的助手。新的元老需要有更佳的情报分析能力。

4、建立起金融资产保护机制。主要依赖起威镖局。但是由于北京的实力，冷元老更希望通过贿赂的方式，打通锦衣卫的关系。现在临时招募保护人员，费时费力，最有效的办法是，让锦衣卫成为德隆的护卫。如果不行，反正官僚看不上自己，就干脆通过杨太监的能力，把东厂西厂拉进来入股，成为自己的保镖。

5、为了迅速开展业务，磕头机仍然要保持低调，并迅速拉拢官员，成为自己的利益集团。

6、拉拢官员的方式是：债券。

7、如果元老院对德隆北京的活动存在质疑，那么德隆搅屎棍的意义在于，加速农民，小手工业者，小工场，小地主的破产。让大明的财政和官僚资本寅吃卯粮，饮鸩止渴。

正文：

生活上和金融业务上的困难，冷凝云自认为还可以克服。自己孤身一人被派往北京，实际上也是元老院的信任，同时元老院也给予了自己相当大的活动权限。但是随着德隆北京分行的日益扩大，自己库房内的黄金白银越来越多，冷凝云越来越睡不安稳，虽然天子脚下，明目张胆的的抢劫不会，但是难保自己的金库被地痞流氓惦记，何况按照自己的计划，北京分行的业务迟早，并且是要尽快走出北京，扩展到山东配合发动机计划，并且向关外拓展。业务的拓展必然伴随着金银的流动，因此，建立一支安保队伍是自己的当务之急。同时情报工作完成的不完善，仅仅依靠乌有地和几个规划民来完成京城繁浩的情报工作几乎不可能，情报工作目前最缺的是人手。因此冷凝云多次发电给临高，尽快派出更多的熟知金融工作，安保工作及情报工作的元老过来，冷凝云甚至给张道长和杭州的赵引弓要发信，让他们多派几个人过来协助自己。但是山东和杭州的工作同样缺人手。元老院倒是回电相关人员正在选拔和派遣中，尽管冷凝云腹诽不已，但是自己还是要在北京孤身待几个月。

安保工作拖不得，尽管自己极力保持低调，但是德隆银行在北京的势力日益扩大是不争的事实。冷凝云每晚都要自己去金银的库房巡查一番，晚上月光照入库房的时候，几万两白银熠熠生辉，但自己看着却心惊肉跳。这个库房目前的风险实在太大了。冷凝云决定，在德隆的安保上，作为股东之一的杨公公必须发挥更大的作用。自己必须在这个吃肉不吐骨头的太监上，得到安保的保障。有了东厂或者西厂在，自己做事情会踏实的多。

正当冷凝云为了银库的安保焦头烂额的时候，另一个焦头烂额的商人走进了自己的钱庄。一个久居北京的山东商人龙套甲来找自己贷款了。

来主动找自己贷款的客户并不多，银行的工作经验使得自己对风控有着天然的敏感，虽然明末的风控体制在他眼里不值一提，但是自己毕竟对本地市场缺乏足够的了解，因此自己之前并未大张旗鼓的推广自己的信贷业务。

尽管心里存疑，冷凝云还是很客气的接待了这个山东商人龙套甲。德隆北京分行的布置非常的简单，宽大的柜台之外就几间简单的会客室，只有少数的奢侈品来证明着这里的主人的财力。

龙套甲的贷款事由非常简单。1000 两的额度虽然比第一笔贷款多了一倍，但也在自己的承受范围之内。他本人在北京经营粮行的生意，现在登州方面的动乱已经逐渐的传到了北京，而在嗅觉敏感的商人们则已经看到了火中取粟的商机。可以想象，山东，特别是登莱地区的粮食已经是天价。龙套甲的想法，无非就是贩卖粮食到山东。但是在冬季，即便是在京城，要筹措足够的粮食谈何容易。龙套甲的粮行中的存量，不过是能够自己在北京日常经营的规模而已，就算全部运过去，还不够在路途中被官僚盘剥的。

冷凝云清晰的知道动乱对粮食这种大宗商品价格波动的作用，如果不是自己来北京比较晚，自己肯定是要做一笔囤积居奇的期货生意的。山东离北京的距离其实不算远，但是此时贩粮道山东也是一笔危险的买卖。德隆在北京的生意开张不过半年，名气并不大，他却能主动的找到自己，可见这个人也不简单。

在送走龙套甲之后，自己马上派人去了解这家粮行的经营情况，在得知龙套甲就是通过在京城和山东之家贩粮发家，并且有过多年的经营经验之后，自己心里其实已经有决定。

更重要的是，经过调查，像所有贷款人一样，龙套甲首先找到的山西商行，但是抱团的山西人显然对这种非山西籍的小商人不屑一顾。这是一个相当大的契机。

贩粮到山东，冷元老不由得想起了和自己一样在吹冷风的鹿庄主，不由得嘿嘿一笑。

一个人贩粮过去，肯定不够的。要运粮，就多运一点。

冷凝云马上叫来乌有地，马上命他，把在京的山东粮行的老板进行一个完整的摸底调查，连同龙套甲的商号在内，找出实力最强的五家。看着乌有地走过去，自己就更希望，自己身边能再过几个靠得住的帮手，把尽职调查做好，自己心里就更有底气了。

三天之后，冷凝云的小会客室里挤满了山东的粮商。龙套甲显然也没有想到冷大官人居然一下叫来了这么多人，自己的商机就要别人分摊了。

冷凝云用平静的口气向在座的 7 位掌柜宣布了自己的想法：

五家粮行，每家贷款白银 1000 两购粮。

贷款为期半年，也就是说半年内粮商必须讲粮食运到山东，并且回款到北京。

五家粮行自行作保，每家不但用自己在京城的宅地，地契作保，同时，也要为其他四家作互保。

每家必须提供 200 两白银作为抵押金。如果哪家现在不能拿出这 200 两，则有各家互补。为了表示德隆的诚意，互补利钱由德隆作保。

如果有哪家在贩粮道路上产生了亏损，导致贷款无法收回的，其他各家要从自己的利润中补回德隆的贷款。

贷款利率为每月一成息。

这个条件在自己看来苛刻，特别是在互保和返利上，但是贷款买粮贩粮的巨大利润，使得各家掌柜都难抗拒。同时冷凝云也有意无意的透露出，贩粮到山东，切忌三粮给零散的难民，找到孙元化大人和海上来的鹿庄主这样的大买家，最为保险。

对于德隆来说，在短时间内找到五家粮商，抱团贩粮，已经是自己能做的自大的风险控制，按照冷凝云的计算，山东的粮价至少会是北京的三倍，此时贩粮，只要有两家的粮食运到了山东，就产生的利润就足够收回 5000 两白银贷款的成本。就算这五千两银子打了水漂，那么这些粮行也是农业部的势力深入进北京的契机。

不管怎么样，自己要搏一把，老西儿们，都太过于保守和不思进取了。

而自己，新的元老很快就要到来，每一个来到北京的元老都是力量的倍增。自己现在则需要赶紧发电给屺母岛，海军和陆军已经启动了发动机了吧。

---

冷凝云 于 2013-1-22 22:35:18 发表了：

> Targaryen 发表于 2013-1-22 22:26
>
> 锦衣卫战斗力不足啊。。

安保还是按照你的来想好了。

刚写了点贩粮山东的同人，开了 5000 两白银的金大腿。

如果认为这个设想太不实际的话，还是要修改。我还是尽量不要影响吹牛自己行文的布局。

---

Targaryen 于 2013-1-22 22:38:02 发表了：

> 冷凝云 发表于 2013-1-22 22:35
>
> 安保还是按照你的来想好了。
>
> 刚写了点贩粮山东的同人，开了 5000 两白银的金大腿。

嘿嘿~~南朝那边有啥子回复咩？

---

冷凝云 于 2013-1-22 22:41:36 发表了：

_本帖最后由 冷凝云 于 2013-1-22 22:42 编辑_

> liutom 发表于 2013-1-22 22:11
>
> 现阶段你还是别起名字了，这未来的银行武装卫队陆军肯定会盯上的，你现在只能偷偷摸摸的以银行保安的名义 ...

皮甲肯定是不能用的。

这也只是我的一个笑言而已。陆军老大哥各个勇猛无比，哪是我敢惹的。。。哈哈。

衙门也好，锦衣卫东厂西厂也好，我只要是图个名头，他们能干什么不重要，我也知道他们靠不住。

我需要的是，当为非作歹的犯罪分子想对德隆下手的时候，必须知道，动了德隆的东西，就是动了锦衣卫或者公公们的东西。

最终的护卫，还是要等到东方元老来之后才能具体执行。

---

冷凝云 于 2013-1-22 22:42:08 发表了：

> Targaryen 发表于 2013-1-22 22:38
>
> 嘿嘿~~南朝那边有啥子回复咩？

木有回复。。。。

---

liutom 于 2013-1-22 23:07:36 发表了：

> 冷凝云 发表于 2013-1-22 22:41
>
> 皮甲肯定是不能用的。
>
> 这也只是我的一个笑言而已。陆军老大哥各个勇猛无比，哪是我敢惹的。。。哈哈。 ...

最好别粘锦衣卫，他们好奇心重，搞不好要来你这里看看，你安全屋应该是跟银库在一块的。

---

Targaryen 于 2013-1-23 01:38:59 发表了：

> 冷凝云 发表于 2013-1-22 22:42
>
> 木有回复。。。。

南朝人气不足啊。。。

感觉这么节奏是不是稍微快了点&nbsp;&nbsp;吹牛才写到你在北京活动半年左右~~~最起码半年内是不会有元老再来了呢~~我在临高争取财金口和殖民部领导支持什么的至少也需要几个月。。

要不可以写成我先作为第二批派遣人员北上&nbsp;&nbsp;在工作中发现安保力量的匮乏&nbsp;&nbsp;然后打报告回临高要求搞黑水公司试点 ~~

---

de9000 于 2013-1-23 07:55:36 发表了：

> 冷凝云 发表于 2013-1-22 22:35
>
> 安保还是按照你的来想好了。
>
> 刚写了点贩粮山东的同人，开了 5000 两白银的金大腿。

千万不要把安保的希望放在锦衣卫或官府身上，他们已经腐败之极，你把他们引进安保，岂不是送羊入虎口吗？记住，你在北京只是一个商人，不是广东的短毛贼。

---

knower 于 2013-1-23 09:08:04 发表了：

同人转正了，第一笔贷款被漂没了 500 两银子

---

wraithzju 于 2013-1-23 09:18:38 发表了：

> liutom 发表于 2013-1-22 12:49
>
> 上来就给崇祯老爷装暖气，可能性不大呀，估计崇祯老爷得等 1633 年才能享受到了。
>
> 冷大官人还是先给自己定 ...

是啊是啊，尤其是小冰河期的北京

对了，我怎么记得明末的北京爆发过一场大鼠疫？

---

wj_zju 于 2013-1-23 10:05:41 发表了：

一个重要任务不要忘了啊………………收买北京那些穷的一米的科道御史翰林好控制舆论啊………………你们说了四页都没提这个啊……

---

冷凝云 于 2013-1-23 10:05:59 发表了：

> Targaryen 发表于 2013-1-23 01:38
>
> 南朝人气不足啊。。。
>
> 感觉这么节奏是不是稍微快了点&nbsp;&nbsp;吹牛才写到你在北京活动半年左右~~~最起码半年内 ...

看来还是要缩卵啊。。。

另外还有一个办法。。。

跟山西商人合作，筹办一家专门的金银托管仓库。。。

目的无外乎在我势单力薄的时候，让出自己的利益，引入其他的大户和自己抱团。

共建托管仓库的坏处是，自己的流水就被山西财阀看的一清二楚了。（虽然我有办法让他们看不清楚。）

---

冷凝云 于 2013-1-23 10:06:50 发表了：

> wj_zju 发表于 2013-1-23 10:05
>
> 一个重要任务不要忘了啊………………收买北京那些穷的一米的科道御史翰林好控制舆论啊……………… ...

额？收买他们干嘛？控制舆论干嘛？为了髡贼在山东的行动造势开脱么？

---

liutom 于 2013-1-23 10:14:38 发表了：

> 冷凝云 发表于 2013-1-23 10:05
>
> 看来还是要缩卵啊。。。
>
> 另外还有一个办法。。。

你这个可太危险了，再说山西人自己都不搞这种共管库，他们互相也不信任的。

---

liutom 于 2013-1-23 10:16:31 发表了：

> wj_zju 发表于 2013-1-23 10:05
>
> 一个重要任务不要忘了啊………………收买北京那些穷的一米的科道御史翰林好控制舆论啊……………… ...

那都是一帮赚廷杖的投机分子，要想都笼络住了太难了，还是在朝廷里拉上一派势力当代言人为好

---

冷凝云 于 2013-1-23 10:16:54 发表了：

> liutom 发表于 2013-1-23 10:14
>
> 你这个可太危险了，再说山西人自己都不搞这种共管库，他们互相也不信任的。

不是共管，而是。。额。。要是我说第三方存管是不是太超前了。。。。

这样看来。。。磕头机还得在北京接着缩卵至少半年啊。。。。

---

wj_zju 于 2013-1-23 10:20:23 发表了：

> 冷凝云 发表于 2013-1-23 10:06
>
> 额？收买他们干嘛？控制舆论干嘛？为了髡贼在山东的行动造势开脱么？

= =我艹，很有用的好吧……科道御史翰林通过在地方的亲朋故旧，为朝廷在地方上充当耳目，提供情报；控制了这些人就能够控制明朝一大半的情报来源，让明朝上层知道元老院让他们知道，忘记元老院不需要他们知道的。

1.混淆视听，让他们奏章上互相抵触龃龉，似乎有理又感觉不对，让明朝上层花费更长的时间去分析了解，彻底丧失对于髡贼的情报反应能力；

2.操纵风评，让言官们攀咬攻讦对髡贼不利的朝臣封疆，给元老院支持扶持的洗地鼓吹；

3.监视官场，及时通报北京官场上的风吹草动和各地信息；

4.控制大明的干部梯队，科道御史都是很有可能出居重任的，虽然概率不大，烧烧冷灶也无不可。

总而言之就是大明论坛上的高级水军啊。

反正所费不多，一年花个百把两银子，就能让这些人把节操给当了。

---

wj_zju 于 2013-1-23 10:21:26 发表了：

> liutom 发表于 2013-1-23 10:16
>
> 那都是一帮赚廷杖的投机分子，要想都笼络住了太难了，还是在朝廷里拉上一派势力当代言人为好

又不用多，控制个一二十人就行了……

---

wj_zju 于 2013-1-23 10:23:01 发表了：

顺便说一句，控制这帮清流言官的最有用的方式，不是送，而是放贷（虽然都是烂账）

---

冷凝云 于 2013-1-23 10:30:07 发表了：

> wj_zju 发表于 2013-1-23 10:23
>
> 顺便说一句，控制这帮清流言官的最有用的方式，不是送，而是放贷（虽然都是烂账）

放贷给这帮人？？？？

我有两个顾虑。

一是怕他们收钱不办事。或者借钱不办事。在这些自命清高节操碎一地的人眼里，商人都是末流，找我借钱都是给我面子，借了老子的钱会不会帮我办事还得另说。这就很大程度上看我能怎么影响他们。要是在当代，带他们去洗澡桑拿还可以剥掉他们的节操熟络下，在大明。。。我还得个他们送上伪娘和小男孩么让他们亵玩么？

二是他们的信用本身。在我看来，商人还有一丁点信用可言，毕竟有生意，有利益交换在，而这些官员的信用就是一个茅坑。而且我自己慢慢要开始建立自己的信用体系，在我有足够实力收回应收账款之前，我对借贷给他们还有有所疑虑的。

不过，反正磕头机现在正愁没地方送钱行贿。。。。要不先从这些穷酸下手，用借贷锁住他们倒是挺好的想法。

磕头机是不是得强忍着自己心中的恶心，给他们贷款。。。。。

---

liutom 于 2013-1-23 10:34:32 发表了：

> 冷凝云 发表于 2013-1-23 10:16
>
> 不是共管，而是。。额。。要是我说第三方存管是不是太超前了。。。。
>
> 这样看来。。。磕头机还得在北京 ...

第三方存管这概念太超前了，你还是别琢磨了。

其实你只要澳宋的业务开展起来，一年的流水也得上百万两，怎么也算个大字号了，来你这里存银的各种非钱庄类的商号肯定不少，没必要去琢磨第三方了。你还是先把自己手里这十万两现银的金库保护好吧。

---

冷凝云 于 2013-1-23 10:37:46 发表了：

_本帖最后由 冷凝云 于 2013-1-23 10:38 编辑_

> liutom 发表于 2013-1-23 10:34
>
> 第三方存管这概念太超前了，你还是别琢磨了。
>
> 其实你只要澳宋的业务开展起来，一年的流水也得上百万两， ...

快。。。。叫元老院派人。。。

元老院，我已无路可退，身后就是金库。。。（冷凝云在遭遇抢劫后发给元老院的最后电文。。。。。）

几个月后，特侦队看着冷元老冰冷的尸体和染血的黄金泪流满面。。。。。

---

liutom 于 2013-1-23 10:38:50 发表了：

> 冷凝云 发表于 2013-1-23 10:37
>
> 快。。。。叫元老院派人。。。
>
> 元老院，我已无路可退，身后就是金库。。。（冷凝云在遭遇抢劫后发给元 ...

不能这么说，要说我身后金库里有十万两现银，现在 24 小时睡在金库门口鸟

---

冷凝云 于 2013-1-23 10:40:55 发表了：

_本帖最后由 冷凝云 于 2013-1-23 10:43 编辑_

> liutom 发表于 2013-1-23 10:34
>
> 第三方存管这概念太超前了，你还是别琢磨了。
>
> 其实你只要澳宋的业务开展起来，一年的流水也得上百万两， ...

我看就这么着好了。

汇兑业务做大，其他商行的业务做大， 但是尽量避免侵害山西财团的势力。多磕头，少惹事。必要的时候再反咬一口。

有针对性的少量发放贷款。

安保做好。人在黄金在。要抢走元老院的金子，除非从元老的尸体上踏过去，北京没有元老院，我就是元老院。

---

wj_zju 于 2013-1-23 10:47:20 发表了：

_本帖最后由 wj_zju 于 2013-1-23 10:47 编辑_

> 冷凝云 发表于 2013-1-23 10:30
>
> 放贷给这帮人？？？？
>
> 我有两个顾虑。

放心吧，您有杨公公的干股，还怕穷酸们不还您的钱。

一、您别以为萝太这种高端洋气的货色一帮穷酸能够玩得起，要结交的办法其实赵公公不是现成的例子么，开书店，搞搞沙龙，送茶送点心捎带解决晚饭，保证您的门槛给他们踏破了。大明的清流比大清的清流还要穷，除了问上京的同年世交打抽风以外就没别的油水了，可是长安米贵居不易，三天两头的缺钱使用，京官们哀叹一文钱难倒英雄的典故稗史可不少。您把谁家缺钱打听清楚了，总能急人之所急。只要有亮闪闪白花花的银子，您就是大爷，只有他磕头找您要钱的，哪敢有半分看不起您？那时候您可不是什么追逐什一的奸商，而是解人于倒悬的豪侠。不过呢，些微的体面还是要留的，直接跟人说拿钱办事啥的，这里面的门道就让您的那位归化民长随给您出主意吧。

二、这钱就是半放贷半送的，这是在北京官场必不可少的人情投资，哪有不伺候清流的大商人，不怕巡城御史封了您的铺子？不过呢一般这些银子都是高利率长周期的，得等到他们选到外任才能还。还不上也不要紧，等到这些人欠上个千把两，您就是当他爹，他还不敢高攀呢。反正总量也大不了，就是七八千两的。

至于说磕头行贿，您也把您自己看得太低了…………

---

冷凝云 于 2013-1-23 10:50:12 发表了：

_本帖最后由 冷凝云 于 2013-1-23 10:51 编辑_

> wj_zju 发表于 2013-1-23 10:21
>
> 又不用多，控制个一二十人就行了……

大略推算一下。

如果是要有 20 个穷酸言官，那么以每人授信 1000 两为计，我需要准备承受两万两白银的坏账。

要承受两万两坏账的话，我账户上的流水至少要保持 20 万两。

为了保障汇票业务的信誉，我至少要准备汇票面额 1.5 的现金储备，如果要垄断沿海汇票，那么这里的现金储备要达到 100 万两之巨。

由于明末根本就没有成型的信用体系，并且都是无限责任钱庄，那么达到放贷及汇票业务的规模，德隆北京分行需要高达 150 万两的现金储蓄。这个金额已经大大的超过了广州总行。。。。

那么。。。冷元老现在深深体会到。。。。老子来到大明的北京，还是要做揽储！！！！！
{:7_198:}{:7_198:}{:7_198:}

---

wj_zju 于 2013-1-23 10:51:54 发表了：

> 冷凝云 发表于 2013-1-23 10:50
>
> 大略推算一下。
>
> 如果是要有 20 个穷酸言官，那么以每人授信 1000 两为计，我需要准备承受两万两白银的坏账。 ...

您这也送的太多了………………一个人人均三四百辆就够了……

---

冷凝云 于 2013-1-23 10:51:55 发表了：

> wj_zju 发表于 2013-1-23 10:47
>
> 放心吧，您有杨公公的干股，还怕穷酸们不还您的钱。
>
> 一、您别以为萝太这种高端洋气的货色一帮 ...

恩恩。

磕头机是我自己取的外号嘛。哈哈。无所谓的。困难多想点。

---

wj_zju 于 2013-1-23 10:53:53 发表了：

> 冷凝云 发表于 2013-1-23 10:51
>
> 恩恩。
>
> 磕头机是我自己取的外号嘛。哈哈。无所谓的。困难多想点。

您都打算揽储一百万了……除了九卿十二监以上的衮衮诸公，您根本不用把谁放在眼里………

---

冷凝云 于 2013-1-23 11:01:55 发表了：

_本帖最后由 冷凝云 于 2013-1-23 11:02 编辑_

> wj_zju 发表于 2013-1-23 10:53
>
> 您都打算揽储一百万了……除了九卿十二监以上的衮衮诸公，您根本不用把谁放在眼里………

揽储是现实的需求。

我昨天想了一下，要保障德隆汇票的信誉，最直接的办法就是开出去多少票子，库房里就有多少银子堆着。虽然在那种混乱的市场环境当中我迟早躲不过挤兑风潮，但是我希望及时做好准备，把挤兑变成为自己增信的机会。

从北京到沿海，特别是江浙和广东的贸易往来，我没有具体的数据，但是在明末官员的盘剥下，这么远距离的贸易必须要有高额利润才能生存，这些商户都有大笔的现金流和贷款的需求。一笔贸易的额度可能都超过一万两，额度，不是利润。要是额度太低恐怕保障不了利润。因此我必须招揽更多的储蓄，准备放贷。

同时，吸纳达官贵人的资产入账也是我的既定政策，当好他们的投资经理和资产管理人，我就不愁搞不到情报了。。。。

一百万的揽储，可能口气太大一下子吃不下，但是比起去跟其他财团和官员勾心斗角，揽储和资产管理冷元老还是有信心的多。

---

wj_zju 于 2013-1-23 11:06:39 发表了：

_本帖最后由 wj_zju 于 2013-1-23 11:09 编辑_

> 冷凝云 发表于 2013-1-23 11:01
>
> 揽储是现实的需求。
>
> 我昨天想了一下，要保障德隆汇票的信誉，最直接的办法就是开出去多少票子，库房里 ...

其实您错了………明朝做大宗南北货都是像李洛由一样有官方背景的，根本没有多少的盘剥（如果不考虑大多数时候运输费直接是沿途官府在出）……而且一般都是货来货往，没有非常强烈的汇兑需求……

达官贵人们也一般没有大规模存银子的习惯，要么直接把白银转化成土地，要么就是直接入股商号……只有像宠妾这样没有什么投资渠道的人才会有长期存规银的习惯……

---

冷凝云 于 2013-1-23 11:10:53 发表了：

> wj_zju 发表于 2013-1-23 11:06
>
> 其实您错了………明朝做大宗南北货都是像李洛由一样有官方背景的，根本没有多少的盘剥（如果不考 ...

。。。。是么。。。多谢提醒。。。

我对历史背景本身不了解。所以出现了偏差难免。。。。

如果是这样的话，汇兑业务所需要的现金流量就稍多了。。。。但是毕竟用汇票比拿货物和现金方便多了。。。。我觉得汇票，至少广州方向的汇票会很有意义的。

---

liutom 于 2013-1-23 11:12:27 发表了：

> wj_zju 发表于 2013-1-23 10:47
>
> 放心吧，您有杨公公的干股，还怕穷酸们不还您的钱。
>
> 一、您别以为萝太这种高端洋气的货色一帮 ...

嗯，真有生活困难的，可以从生活必需品开始送，比如每月送几石粮食，一些副食肉类，临高柴的纸也很好，大可从写字的到擦屁股的都送一些，这些应该花不了多少钱，收的人天天都用，怎么也得领点情。在这个基础上，可以再送些代用券，临高流通券肯定不适合在京城使用，可以按现代的方式，给些提货代用券，德隆可以组织一些商户收这些代用券就行了。这样有 2 个好处，临高关联商户有官员来买东西，等于广告，其次这些言官们自己天天用这些商号的东西，有人如果找这些商号的麻烦，他们第一个要跳出来砍人。

总体来说，就是对付吴明晋的法子，和平演变。

---

wj_zju 于 2013-1-23 11:15:13 发表了：

_本帖最后由 wj_zju 于 2013-1-23 11:16 编辑_

> 冷凝云 发表于 2013-1-23 11:10
>
> 。。。。是么。。。多谢提醒。。。
>
> 我对历史背景本身不了解。所以出现了偏差难免。。。。

你所设想的环境使我们相对比较熟悉、各种作品中经常表现的清朝晚期的情况，这和明朝还是有很大不同的。

至于说南北货的货来货往，就像是英国的贩奴商品贸易：从北方带上皮毛、药材等产品南下，交易后再换成南方的香料、茶叶等北上，可以获得两笔利润，只有在南方出卖获得的货款不需要完全用于采购时，才会有将银子汇兑回北方总部的需求（总部在南方的反之亦然）

---

wj_zju 于 2013-1-23 11:16:28 发表了：

> liutom 发表于 2013-1-23 11:12
>
> 嗯，真有生活困难的，可以从生活必需品开始送，比如每月送几石粮食，一些副食肉类，临高柴的纸也很好，大 ...

这里面法子很多……当年北京城里的中人，摸起这个来，门儿清

---

de9000 于 2013-1-23 11:21:20 发表了：

> 冷凝云 发表于 2013-1-23 10:16
>
> 不是共管，而是。。额。。要是我说第三方存管是不是太超前了。。。。
>
> 这样看来。。。磕头机还得在北京 ...

山西人是从来不和外乡商人搭伙的，人家要的是独吞

---

liutom 于 2013-1-23 11:36:19 发表了：

> wj_zju 发表于 2013-1-23 11:16
>
> 这里面法子很多……当年北京城里的中人，摸起这个来，门儿清

嗯，总之冷大官人得入乡随俗，地面上的各色人等都得搭上点关系。

冷大官人不妨也从流民儿童中下手，髡贼一贯是毒害大萌朝的儿童的。

---

心慈手软谢列平 于 2013-1-23 17:28:43 发表了：

> itany 发表于 2013-1-22 12:45
>
> 明明冷爷就是走太监的路子。
>
> 银子什么的，太监是喜欢，但是太监也多的是银子。太监最重要的还是皇上的器 ...

崇祯皇帝可不好这口儿啊

---

iCer 于 2013-1-23 17:39:53 发表了：

> Sinno 发表于 2013-1-22 12:48
>
> 吹牛在这个论坛么。。？

曾经在,但是当时临高讨论太热烈,英明的版主认为为了架空区的兴旺繁荣,临高相关内容相比其他更帖子需要"更平等"一些

作者折服于版主伟光正的政策,滚回南朝了~

---

国之柱石数王振 于 2013-1-23 18:00:43 发表了：

_本帖最后由 国之柱石数王振 于 2013-1-23 18:02 编辑_

明末的票号本身还并不强，规模很小，而且主要还是运河沿线的士族办的吧。

晋商在明代主要还是依靠口外贸易和盐业吃饭。

---

itany 于 2013-1-23 18:17:43 发表了：

> 心慈手软谢列平 发表于 2013-1-23 17:28
>
> 崇祯皇帝可不好这口儿啊

崇祯是要自己做主，还是重用太监的

---

心慈手软谢列平 于 2013-1-23 18:27:01 发表了：

> itany 发表于 2013-1-23 18:17
>
> 崇祯是要自己做主，还是重用太监的

我是说崇祯为了节省银子不会贪图享受的

---

国之柱石数王振 于 2013-1-23 18:30:02 发表了：

> 冷凝云 发表于 2013-1-23 10:30
>
> 放贷给这帮人？？？？
>
> 我有两个顾虑。

明代的商品经济其实很弱小的，在北方尤其弱小，这样的情况下贿赂的成本不会太高。

而且用实物的话恐怕成本会更低，比如说纸张，髡人的纸张秒杀一切对手就不用说了，成本反而比市售的便宜。还有面粉，髡人可以用钢磨磨出很细的精粉来，这种东西拿给那些小官就是很极品，拿钱都买不到的东西了

---

国之柱石数王振 于 2013-1-23 18:32:00 发表了：

_本帖最后由 国之柱石数王振 于 2013-1-23 18:35 编辑_

明朝紫禁城里好像只有两套房子有地龙或者火坑，所以皇帝每年就只在这两套房子里做宅猫冬，其实是很惨的。内阁大学士的地盘也没地龙和火炕，还很阴湿。

老冷可以送点煤球炉子，或者壁炉给阁老们，当然还有六科啊，翰林院啊，吏部啊。

当然开始最合适的就是送给六科、翰林院和都察院，都是些七品小官，找一个给事中，送点钱给他，再送一套煤球炉子到他办公室，然后大家都会知道煤球炉子比火盆好多了……

---

CIRAS 于 2013-1-23 18:46:39 发表了：

吹牛的有时候 直接就用的同人

---

东莞义士 于 2013-1-23 19:00:34 发表了：

> 冷凝云 发表于 2013-1-23 10:37
>
> 快。。。。叫元老院派人。。。
>
> 元老院，我已无路可退，身后就是金库。。。（冷凝云在遭遇抢劫后发给元 ...

一定要把他们救活！！

**02.jpg** _(27.86 KB, 下载次数: 0)_

下载附件

&nbsp;
保存到相册

2013-1-23 18:58 上传

---

Targaryen 于 2013-1-23 19:13:29 发表了：

> 冷凝云 发表于 2013-1-23 10:05
>
> 看来还是要缩卵啊。。。
>
> 另外还有一个办法。。。

各种领先几百年的假账做起来{:5_147:}

---

wj_zju 于 2013-1-23 19:18:28 发表了：

> 国之柱石数王振 发表于 2013-1-23 18:30
>
> 明代的商品经济其实很弱小的，在北方尤其弱小，这样的情况下贿赂的成本不会太高。
>
> 而且用实物的话恐怕成 ...

您说这精粉，可以五彩荷包装上十斤，做年礼，在年前的时候送过去……

我想了个可用的年货的贿赂，这个估计用得上：

1.黄历、年画等一应年彩物品（丫们估计不收对联，送红纸自己写；年画也不要带字，让他们自己题咏）

2.各色糕点一盒（平日也没什么甜食吃，给送水晶冰糖估计就感动得流眼泪了）；

3.腌腊鱼肉若干（所谓束脩，讨个口彩）和天园酱菜；

4.精米精粉若干（根据南北口味决定送米送面）。

那啥银霜炭、香木炭什么的估计丫们也用不起，不如直接附点银子，让他们上西山买煤得了。

---

东莞义士 于 2013-1-23 19:19:25 发表了：

细节：老西儿其实是老醯儿

**醯，**拼音:xī

用于保存蔬菜、水果、鱼蛋、牡蛎的净醋或加香料的醋。

醯醋(酸醋)，醯酱(醋和酱。亦指酱醋拌和的调料)。

---

Targaryen 于 2013-1-23 19:22:06 发表了：

> 冷凝云 发表于 2013-1-23 10:50
>
> 大略推算一下。
>
> 如果是要有 20 个穷酸言官，那么以每人授信 1000 两为计，我需要准备承受两万两白银的坏账。 ...

那帮穷酸&nbsp;&nbsp;每年三节各包一个一百两的红包就差不多了&nbsp;&nbsp;然后再赠送点澳洲珍玩。。。

启动资金不足是吧。。。能不能和山东方面协调一下&nbsp;&nbsp;特侦队打几个大户把罪名栽给叛军。。。{:5_161:}

---

wj_zju 于 2013-1-23 19:23:32 发表了：

> Targaryen 发表于 2013-1-23 19:22
>
> 那帮穷酸&nbsp;&nbsp;每年三节各包一个一百两的红包就差不多了&nbsp;&nbsp;然后再赠送点澳洲珍玩。。。
>
> 启动资金不足是吧。 ...

一百每年都多了……我前面说了，送个十两银子的实用物品就行了……

---

wj_zju 于 2013-1-23 19:26:02 发表了：

_本帖最后由 wj_zju 于 2013-1-23 19:26 编辑_

现在可是总存银量不过两三个亿的晚明，不是那白银涌入套购物资的晚清……别把银子只看成钱，它可是很金贵的……

---

Targaryen 于 2013-1-23 19:29:05 发表了：

> wj_zju 发表于 2013-1-23 19:26
>
> 现在可是总存银量不过两三个亿的晚明，不是那白银涌入套购物资的晚清……别把银子只看成钱，它可是 ...

那么少？ 不是说白银黑洞么。。

---

wj_zju 于 2013-1-23 19:32:30 发表了：

> Targaryen 发表于 2013-1-23 19:29
>
> 那么少？ 不是说白银黑洞么。。

那是相对于墨西哥和日本的人力开采模式而言的……19 世纪后半叶由于美国和墨西哥的白银开采逐步工业化机械化，白银产量激增，全球银价持续稳步下跌，各国都纷纷铸造银币来银本位和双本位国家套购物资和黄金，作为世界上最大的银本位国家，清朝的白银流通量和存量都迅速增加……

---

Targaryen 于 2013-1-23 19:54:15 发表了：

> wj_zju 发表于 2013-1-23 19:32
>
> 那是相对于墨西哥和日本的人力开采模式而言的……19 世纪后半叶由于美国和墨西哥的白银开采逐步工 ...

原来金属货币时代也可以玩儿量化宽松 输入通胀

---

wj_zju 于 2013-1-23 19:56:49 发表了：

> Targaryen 发表于 2013-1-23 19:54
>
> 原来金属货币时代也可以玩儿量化宽松 输入通胀

那也是因为白银生产的工业化好不好……所以说工业化之伟力实乃人类之最强力量……

---

Targaryen 于 2013-1-23 19:58:05 发表了：

> wj_zju 发表于 2013-1-23 19:56
>
> 那也是因为白银生产的工业化好不好……所以说工业化之伟力实乃人类之最强力量……

然后现在的绿币也是建立在美帝成熟工业化社会 100 年积累+系统性金融手段的基础上。。。

总之代差才是王道。。

---

wj_zju 于 2013-1-23 19:59:57 发表了：

> Targaryen 发表于 2013-1-23 19:58
>
> 然后现在的绿币也是建立在美帝成熟工业化社会 100 年积累+系统性金融手段的基础上。。。
>
> 总之代差才是王道 ...

1893 里不是有个段子么？美国国会出资在美国套购白银，然后拿到中国去收买广州湾租界的平民……

---

Targaryen 于 2013-1-23 20:08:13 发表了：

> wj_zju 发表于 2013-1-23 19:59
>
> 1893 里不是有个段子么？美国国会出资在美国套购白银，然后拿到中国去收买广州湾租界的平民……

。。。。。没入坑。。

---

itany 于 2013-1-23 20:25:32 发表了：

> 心慈手软谢列平 发表于 2013-1-23 18:27
>
> 我是说崇祯为了节省银子不会贪图享受的

这个又不用崇祯出钱，他只管享受就行了，他还不乐意？

---

liutom 于 2013-1-23 20:27:48 发表了：

> 心慈手软谢列平 发表于 2013-1-23 18:27
>
> 我是说崇祯为了节省银子不会贪图享受的

暖气这东西，可真不是享受，这东西属于用了绝对放不下的

---

itany 于 2013-1-23 20:29:13 发表了：

> liutom 发表于 2013-1-23 20:27
>
> 暖气这东西，可真不是享受，这东西属于用了绝对放不下的

冲水马桶和卫生纸这种东西也绝对是啊

爱生活 爱菊花

---

liutom 于 2013-1-23 20:30:18 发表了：

> 国之柱石数王振 发表于 2013-1-23 18:32
>
> 明朝紫禁城里好像只有两套房子有地龙或者火坑，所以皇帝每年就只在这两套房子里做宅猫冬，其实是很惨的。内 ...

给崇祯或者列位大人的，绝对不可以是煤炉子，原因很简单，用不好会煤气中毒的，用土暖气，风险就留给烧火的下人了，只要规定烧的火旺点，就不容易出煤气。

---

liutom 于 2013-1-23 20:32:28 发表了：

> itany 发表于 2013-1-23 20:29
>
> 冲水马桶和卫生纸这种东西也绝对是啊
>
> 爱生活 爱菊花

大萌朝有马桶，这东西也能凑合用了，手纸可以进献一些。

---

国之柱石数王振 于 2013-1-23 20:39:22 发表了：

> liutom 发表于 2013-1-23 20:32
>
> 大萌朝有马桶，这东西也能凑合用了，手纸可以进献一些。

皇宫里好像是拉在火盆的灰里面……

---

liutom 于 2013-1-23 20:43:30 发表了：

我再写一下关于土暖气的安全规范，冷大官人盖房子的时候一定要注意。

土暖气的炉子，必须在独立的房间里，房间里不许有床，也就是不能让值班人员睡觉。煤不能放在这个房间里，取煤必须去室外，这个目的是在取煤的时候空气能够流通。晚上烧炉子的不能是一个人，可以上半夜一个，下半夜一个，避免值班的睡着了火灭了，一方面冻着冷大官人，另一方面值班的人让煤气熏死。

---

liutom 于 2013-1-23 20:46:33 发表了：

> 国之柱石数王振 发表于 2013-1-23 20:39
>
> 皇宫里好像是拉在火盆的灰里面……

马桶这东西早就有了

---

国之柱石数王振 于 2013-1-23 20:53:53 发表了：

> liutom 发表于 2013-1-23 20:46
>
> 马桶这东西早就有了

是有，但是皇宫里没有

---

Sinno 于 2013-1-23 21:31:53 发表了：

> iCer 发表于 2013-1-23 17:39
>
> 曾经在,但是当时临高讨论太热烈,英明的版主认为为了架空区的兴旺繁荣,临高相关内容相比其他更帖子需要"更 ...

恶。。。。居然是这样的。。。话说我曾经在架空区也被批过。。说俺标题党。。。

---

liutom 于 2013-1-23 21:37:34 发表了：

> 国之柱石数王振 发表于 2013-1-23 20:53
>
> 是有，但是皇宫里没有

哎，就是个木头桶，这东西早就有的东西

---

国之柱石数王振 于 2013-1-23 22:05:46 发表了：

> liutom 发表于 2013-1-23 21:37
>
> 哎，就是个木头桶，这东西早就有的东西

再说一遍，再说一遍.

我不管马桶是不是发明了，我说的是皇宫里面没有马桶，皇宫里，特指皇宫里！！外面有没有马桶关我屁事

do you understand?

---

祥瑞御免我雪风 于 2013-1-23 22:36:30 发表了：

> 国之柱石数王振 发表于 2013-1-23 22:05
>
> 再说一遍，再说一遍.
>
> 我不管马桶是不是发明了，我说的是皇宫里面没有马桶，皇宫里，特指皇宫里！！外面有 ...

王公公，那么。。。那时候你是怎么。。。解决的？哈哈哈。

---

itany 于 2013-1-24 11:19:45 发表了：

> liutom 发表于 2013-1-23 20:43
>
> 我再写一下关于土暖气的安全规范，冷大官人盖房子的时候一定要注意。
>
> 土暖气的炉子，必须在独立的房间里， ...

汗，烧煤的小锅炉本来就应该放在室外就可以了。

---

liutom 于 2013-1-24 11:59:33 发表了：

> itany 发表于 2013-1-24 11:19
>
> 汗，烧煤的小锅炉本来就应该放在室外就可以了。

煤球炉子一般是放在室内的，因为炉子本身就是散热器，但这样风险就大多了，容易煤气中毒

再说了这炉子放在屋里，每天要加煤铲灰若干次，正房里这么折腾可不行

所以土暖气是唯一的选择，估计这土暖气装完，N 多的下人们冬天会跑去锅炉房待着，暖和呀

---

国之柱石数王振 于 2013-1-24 12:15:35 发表了：

锅炉的话，你把他的渣道设成跟室外联通的不就成了，这样直接从外面抽风进来燃烧，不会有一氧化碳问题

---

itany 于 2013-1-24 12:16:17 发表了：

> liutom 发表于 2013-1-24 11:59
>
> 煤球炉子一般是放在室内的，因为炉子本身就是散热器，但这样风险就大多了，容易煤气中毒
>
> 再说了这炉子放 ...

顺便给下人干活和住宿的房间都通了暖气就行了。

花点钱不要紧，关键是像紫字号一样，瞬间收买了人心，让伙计忠诚一辈子的事儿

---

itany 于 2013-1-24 12:17:18 发表了：

> 国之柱石数王振 发表于 2013-1-24 12:15
>
> 锅炉的话，你把他的渣道设成跟室外联通的不就成了，这样直接从外面抽风进来燃烧，不会有一氧化碳问题

锅炉的关键就在于烟囱要高，中间风路要顺畅，这样烟囱效应自己就能产生良好的通风

---

国之柱石数王振 于 2013-1-24 12:19:11 发表了：

> itany 发表于 2013-1-24 12:17
>
> 锅炉的关键就在于烟囱要高，中间风路要顺畅，这样烟囱效应自己就能产生良好的通风

还有一点，是向上方不要有跟空气接触，只从下方进气

---

footjob 于 2013-1-24 12:25:40 发表了：

> 国之柱石数王振 发表于 2013-1-23 22:05
>
> 再说一遍，再说一遍.
>
> 我不管马桶是不是发明了，我说的是皇宫里面没有马桶，皇宫里，特指皇宫里！！外面有 ...

那皇上跟公公们是怎么解决的？

---

国之柱石数王振 于 2013-1-24 12:36:48 发表了：

> footjob 发表于 2013-1-24 12:25
>
> 那皇上跟公公们是怎么解决的？

直接拿火盆做便盆用，把便溺盖在灰里面

---

国之柱石数王振 于 2013-1-24 12:41:50 发表了：

_本帖最后由 国之柱石数王振 于 2013-1-24 12:42 编辑_

说起言官苦，其实都察院的御史不算苦的，小钱还真不一定搞的定他们，因为御史一般都是有外差的，清理军伍啊，督查盐务啊，巡视漕运啊，巡视学校啊这些，都是能捞钱，而且很能捞钱的位置。明朝都察院权力特重，他们可不是空口言官，而是大量侵夺了正常行政体系权力的太上政府，而且还是只管弄权，不用担责任的超级政府，跟清朝的都察院完全不同

倒是翰林真的比较清苦，除了原籍省里的冰炭敬就没其他多少收入了

---

国之柱石数王振 于 2013-1-24 12:46:26 发表了：

_本帖最后由 国之柱石数王振 于 2013-1-24 12:57 编辑_

清流里面，流品越清，升官就越容易，但是初期捞钱就越难，翰林比给事中流品清，但是翰林最难捞钱，给事中流品比御史清，但是除了吏科以外，也不好捞钱，御史则是最好捞钱的，无论清流浊流，御史都属于最好发财的职位，在中低级官员里，除非是跟宰相格的选郎和科长比，有外差的御史是最肥的。

要贿赂的话，御史就基本不要去找了，丫们不缺钱，给非吏科的给事中们，翰林庶吉士和编修修撰们送东西倒是真的。

说起来， 蚓公公为何不去北京，他有个文人的头衔，给这些清流送笔墨纸，很方便啊

---

liutom 于 2013-1-24 13:58:02 发表了：

> itany 发表于 2013-1-24 12:16
>
> 顺便给下人干活和住宿的房间都通了暖气就行了。
>
> 花点钱不要紧，关键是像紫字号一样，瞬间收买了人心，让 ...

这个绝对不行的，这么一套土暖气，在大萌朝价值白银万两，弄出来就是摆谱的，你要是顺手给下人也做上了，肯定会让主人大怒的，整个一个尊卑不分。

可以把锅炉房做的稍微大一些，能放一些椅子就行了，下人们能溜就去取暖就感恩戴德了。

---

wj_zju 于 2013-1-24 14:03:13 发表了：

> 国之柱石数王振 发表于 2013-1-24 12:36
>
> 直接拿火盆做便盆用，把便溺盖在灰里面

这是给小公公用的吧？我怎么记得是在水上面浮一层香灰来着……

---

liutom 于 2013-1-24 14:27:35 发表了：

> wj_zju 发表于 2013-1-24 14:03
>
> 这是给小公公用的吧？我怎么记得是在水上面浮一层香灰来着……

那还不得溅一 PP 香灰

不过在火盆上方便，起码不冷呀

---

wj_zju 于 2013-1-24 14:32:22 发表了：

> liutom 发表于 2013-1-24 14:27
>
> 那还不得溅一 PP 香灰
>
> 不过在火盆上方便，起码不冷呀

灰是湿的，溅不起来……

---

itany 于 2013-1-24 19:19:15 发表了：

> liutom 发表于 2013-1-24 13:58
>
> 这个绝对不行的，这么一套土暖气，在大萌朝价值白银万两，弄出来就是摆谱的，你要是顺手给下人也做上了， ...

我说的是在冷元老的自宅，不是给别人这样干

---

liutom 于 2013-1-24 19:41:14 发表了：

> itany 发表于 2013-1-24 19:19
>
> 我说的是在冷元老的自宅，不是给别人这样干

也不合适，土暖气只能管几间屋子，因为是靠热维持循环的，没有加压泵

要给下人们也搞上的话，那得装好多套了，冷大官人这行为未免太古怪了一些。对下人好的话，给他们暖炕烧热点就行了，无非是烧煤而已。

---

国之柱石数王振 于 2013-1-24 20:35:55 发表了：

其实，把整间屋子都做成炕，那就是地暖了……比暖气给力……

---

liutom 于 2013-1-24 21:08:23 发表了：

> 国之柱石数王振 发表于 2013-1-24 20:35
>
> 其实，把整间屋子都做成炕，那就是地暖了……比暖气给力……

哎，散热效率呀，那个暖炕，是利用做饭的时候烟道里的热把炕烧热的，热效率是很低的

暖气这东西，一方面要提高房子的保温性能，让热量尽量不跑掉，一方面得让暖气系统的热量最快的释放到房间里，所以才是用水和金属散热器的。

---

国之柱石数王振 于 2013-1-24 21:17:55 发表了：

_本帖最后由 国之柱石数王振 于 2013-1-24 21:19 编辑_

> liutom 发表于 2013-1-24 21:08
>
> 哎，散热效率呀，那个暖炕，是利用做饭的时候烟道里的热把炕烧热的，热效率是很低的
>
> 暖气这东西，一方面 ...

煤炭能花几个钱？

比起烧炉子，烧火盆的红罗炭，一斤红罗炭能顶 20 斤煤炭的成本了。这玩意古代叫地龙，是很普遍的东西。

我看开头就好奇老冷为啥不盘个地龙？

---

liutom 于 2013-1-24 21:27:53 发表了：

> 国之柱石数王振 发表于 2013-1-24 21:17
>
> 煤炭能花几个钱？
>
> 比起烧炉子，烧火盆的红罗炭，一斤红罗炭能顶 20 斤煤炭的成本了。这玩意古代叫地龙，是 ...

地暖一直就不是个成熟的东西

---

国之柱石数王振 于 2013-1-24 21:48:06 发表了：

_本帖最后由 国之柱石数王振 于 2013-1-24 21:50 编辑_

> liutom 发表于 2013-1-24 21:27
>
> 地暖一直就不是个成熟的东西

对于有钱人来说，这个成熟不成熟，有所谓吗？他们在乎少烧的那点煤炭？特别是你把暖气的价位做那么高，性价比完全没法跟地龙比

暖气走高贵路线最大的问题就是这里，用得起暖气的人，他们同样可以用地龙，用不起地龙的人，他们也没钱买暖气

---

liutom 于 2013-1-24 22:23:51 发表了：

> 国之柱石数王振 发表于 2013-1-24 21:48
>
> 对于有钱人来说，这个成熟不成熟，有所谓吗？他们在乎少烧的那点煤炭？特别是你把暖气的价位做那么高，性 ...

暖气的效率可高多了，这个地龙是没法比的。

地龙的热量要通过地板来传导，可地板要不被烧塌了只能是砖石的，砖石的导热性跟水怎么比？何况地龙只有一面导热是有效的，剩下 5 面的热都是浪费的。

所以似乎烧地龙都还得配炭盆才行。

---

liutom 于 2013-1-24 22:32:13 发表了：

这个土暖气，因为热效率高，所以能达到的取暖效果可是地龙不能比的，如果设计的好，室温上到 18 度也不是不可能

---

liutom 于 2013-1-24 23:00:10 发表了：

发个土暖气的资料吧，北京地区的

http://www.beijingsunpu.com/news.asp?id=155

---

国之柱石数王振 于 2013-1-24 23:33:13 发表了：

_本帖最后由 国之柱石数王振 于 2013-1-24 23:33 编辑_

> liutom 发表于 2013-1-24 22:23
>
> 暖气的效率可高多了，这个地龙是没法比的。
>
> 地龙的热量要通过地板来传导，可地板要不被烧塌了只能是砖石 ...

不用，地龙主要问题就是耗燃料多。地龙一般还配火墙的，只要燃料烧的多，温度很高。不然的话冬天蒙古皇帝也不能在大都搞裸奔群交会了

---

yanhansong002 于 2013-1-25 00:22:15 发表了：

> 冷凝云 发表于 2013-1-22 14:03
>
> 这里就是我犯难的地方。
>
> 山西票号我在一楼里已经提了，他们的势力之大我也清楚。所以我一再在一楼里说 ...

明清山西官商一体家族浅议

古代中国的封建统治者历来奉行重本抑末政策，限制商人的发展，商人在社会上没有地位。从汉初开始国家就禁止商人衣丝乘车、为吏作官，明令市井子孙不得为官吏，这种政策一直沿续了一千五六百年。宋太宗太平兴国七年有诏：“‘土庶之间，车服之制，至于丧葬，各有等差，近年以来颇成逾僭，宜令翰林学士承旨，李ｆ ǎ ｎｇ＠① 详定以闻。’ｆ ǎ ｎｇ＠① 奏：‘今后富商大贾乘马，漆素鞍者勿禁。……工商庶人家乘檐子，或用四人、八人，请禁断；听乘车、篼子，舁不得过二人。’”［

1

］明初洪武三年规定庶人服饰“不得僭用金绣锦绮ｚｈ ù＠② 丝绫罗，止许绸绢素纱。……十四年令农衣绸纱绢布，商贾止衣绢布。农家有一人为商贾者，亦不得衣绸纱。……正德元年禁商贩仆役倡优下贱不许服用貂裘。”［

2

］这种歧视商人的做法随处可以看到。然而国家的统一，经济的恢复和发展，特别是农业和手工业的大发展，给商业繁荣创造了条件，商人积极寻找机会，力求改变社会对他们的不公正待遇，他们不断向官府渗透，俟机发展势力。汉朝时就有富商大贾“周流天下”，甚至“富埒天子”，“交通王侯”［

3

］的记载，到东汉王朝建立以后，一批新贵族与官僚、地主、豪商相结合，形成一个新的豪强地主集团。西晋时，出现了“上品无寒门，下品无势族”的局面，封建官僚做官的同时也在大肆敛财。唐代的则天女皇出生于一个木材商人之家，其父早年经营木材生意，以财力支持李唐起兵，后迁工部尚书、荆州都督，封应国公。”

[4

］就是这样，武则天在她后来的政治生涯中也常因出身低微而受辱。重儒轻商重农轻商的时代，使许多商人感到压抑和不满。随着明代商品经济的空前大发展，国家对商人的限制渐渐放松了，特别是明中叶以后，商业资本非常活跃，商人的贸易活动已不单纯为满足王公贵戚、官僚地主奢侈生活的需要，而是更多地贩卖手工业原料、粮食和一般的生活用品，商人的活动范围和频率扩大增多，一些有了相当经济实力的商人运用积累的资本运动官府，商人的处境逐渐有了好转，地位渐渐得到提高。

&nbsp; &nbsp;&nbsp; &nbsp;&nbsp; &nbsp;
官商合体家族的出现是明清经济发展的结果。封建经济的发展，商人势力的扩充，必然引发商人参政议政分享政权的愿望和可能。在明中叶正德、嘉靖年间，一些参与国家重大经济活动如盐商一类的商人，他们的子弟通过交结地方官吏以郡县学籍参加了科考，一部分商家子弟由此步入仕途，而官府对此并不明令禁止，这就打破了长期以来不许商人子弟仕宦为官的成例。卿相出自科举是明代的定制，商人子弟入仕做官，提高了商人家族在社会上的地位，同时商人家庭借此利用其政治地位巩固他们商业上取得的成就，这就是出现官商一体化家族的最根本原因。到了万历年间，政府允许商人子弟有正式学籍参加科考，商人子弟参政有了切实保障。如山西明清两代的官商家族阎若琚一家就是商籍子弟参加科考的直接受益者。阎氏祖代生活在太原，明正德初年，阎氏舍耕读世习而移驻扬州业盐，五世祖西渠公阎居暗时，跻入两淮盐商的行列。祖父阎世科则是万历三十二年的进士，官居辽东宁前兵备道参议。父亲阎修龄于崇祯八年以“商籍”入淮安府学，这是两淮盐商和两浙盐商的一种特权，当时府州县学特设专门名额，用以接受盐商子弟。后来阎家还有几人进入府州县学科举及第。哥哥阎若琛、堂兄阎洞都是以商籍入学，并先后成为进士。阎本人也于清顺治八年以商籍入淮安府学［
5
］。也就是说，阎氏一族利用商籍者大有人在，这个家族属于官商相互渗透的大家族。还有清初顺治十七八年间任工部尚书的杨义也是在明末以商籍参加科考步入仕途的。关于他的家系，有记载说：“大司空杨公讳义，号昆岳，山西洪洞人。其先世业盐淮南，公以儒术起家。”［
6
］杨义曾做过两浙及长芦盐运使，因此不少书上都说他任盐政职是“承世业理盐策”。商籍子弟参加了科考，商儒不通的界限至此彻底打破，这是明代商人社会地位提高的重要标志，也是明清商人与其他时期商人的重要区别所在。

&nbsp; &nbsp;&nbsp; &nbsp;&nbsp; &nbsp;
政治与经济结合的关键在于官与商的相互渗透、相互依托、相得益彰。家族中的子弟要读书做官，不仅需要耗费一定的财力，而且也需要家族精神和物质上的支持。为此，一个家族为了让子弟做官，就需要有人经商，子孙在家族财力的支持下成为官僚学者扬名显姓，反过来又提高了家族的商业信誉和知名度。当时的许多山西官商家族就认识到：官商结合型家庭是一种最理想的家庭模式，封建政治和封建经济必须在相互依托中求得生存，求得更大发展。明中叶以后，官商一体家族开始成为一种社会现象，除晋商外的其他地方商人也有官商一体化家族的存在，但山西商人更为典型和突出，时间上也更早一些，因为山西商人作为一个大的商业帮派集团是在明初形成的，特别是开中制实施以来，山西商人与官方的关系较其他地域的商人更为密切。

**二\*\***

\***\*、明代山西官商合体家族**

&nbsp; &nbsp;&nbsp; &nbsp;&nbsp; &nbsp;
明代山西官商家族中的官和商是分别来做的，用明清官商家族出身的大官僚杨义的话说就是“商则不官，官则不商，既商之，又官之，其名不正，其事不雅。吾不为也。”杨义的话颇可以代表当时一些人的看法。明代做官的人基本上是通过科举正道步入仕途的，如蒲州的大盐商王氏家族的王崇古、张氏家族的张四维等都不例外。官商家族中，既有经营大买卖的直系亲属，同时也不乏朝臣要员，他们还利用姻亲方式巩固加强相互间的经济利益和政治地位，有时甚至不惜大量的钱财去交结当朝权要，争取政治上的更大成就。正史记载：“张居正当国，复移疾归。四维家素封，岁时馈问居正不绝。武清伯李伟，慈圣太后父也，故籍山西，四维结为援。万历二年复召掌詹事府，明年三月居正请增置阁臣，引荐四维，冯保亦与善，遂以礼部尚书兼东阁大学士人赞机务。……居正卒，四维始当国。”［
7
］正是由于官商家族中的张四维、王崇古等利用财力结交权要，为自己发展晋升用钱铺路，所以遭到当时一些在朝者的抨击和弹劾。与蒙古俺答议和后，“御史郜永春视盐河东，言盐法之坏由势要横行大商专利，指四维、崇古为势要，四维父、崇古弟为大商。四维奏辨，因乞去。拱力护之，温诏慰留焉。……复有劾四维者。四维已进左侍郎，不得已引去，……东宫出阁，召四维充侍班官，给事中曹大野言四维贿拱得召，四维驰疏辨，求罢，帝不许，趣入朝。未至而穆宗崩，拱罢政。”［
8
］这是权贵对官商合体家族的抗议，然而这种抵制当时并没有什么明显的效果。张四维之后，申时行当政，又有御史曹一夔在弹劾他人的同时涉及这个官商大家族的成员，曹上奏吏部尚书王国光讨好张四维，拔四维表弟王谦（王崇古的儿子）为吏部主事，于是当朝宰辅申时行请旨罢免了王国光，王谦也因此谪往他处。可见朝官与这些新的官商家族的斗争还是比较激烈的。

&nbsp; &nbsp;&nbsp; &nbsp;&nbsp; &nbsp;
明代的一个大家族里，官员的地位通常比商人要高，不少商人是因为当初科考落第走不了仕途转而业商，在商人子弟有了出仕机会后，整个家族就要全力以赴，大力支持，因为家族的生存发展，还有赖封建政治的庇护和支持。比如王崇古的父亲王瑶就是做官不成出而为商的例子。王瑶自己没能走上仕途，就与也做商人的兄长王现一起资助三弟王珂中了进士，王珂官至中书舍人，却又早殇，没能了却这做商人的兄长们的心愿，王瑶的希望便寄托在了下一代的身上，他成功了。明代商人看重做官的例子还有明中叶蒲州由商而官的展玉泉。展家为晋商世家，展玉泉的父亲在沧州做盐商，展玉泉接手父业时，经营沧盐获利丰厚，盐商云集沧州，虽然盐商人数较过去增加了十倍，但展家是世商，优势明显，积蓄颇丰。正统间“土木之变”后，明政府为了补充财政收入，一段时间里曾有鬻官制度，展玉泉便入资数百两银，得授河南商邱驿丞。官职虽微，他却十分得意，将家业传给儿子，自己去做小官。展玉泉的经商能力在盐商中是比较出众的，他的同乡大学士张四维认为：以展氏之才，出任官职很低的驿丞是大才小用。然而展玉泉不惜花银两买这个官做，说明明代商人的社会地位低，即使腰缠万贯，但要光宗耀祖还得做官，所以展玉泉尽管是经商世家，最后仍弃商而官。”［
9
］家里有了做官的人，对于许多经商的人来说是找到了坚强后盾，在一定程度上说是有了精神支柱，做起买卖也能少些后顾之忧。不过，当时的许多人对经商的官员是鄙视的，明代山西平阳府绛州人韩重是成化十四年的进士，曾任湖广巡抚、工部尚书等职，他在任上时委托别人做经营活动，为当时人所不齿。《明实录》正德五年七月癸亥条中有一段说韩重“及为尚书，纵其子，与揽头，输纳颜料，以营厚利，甚为士论所鄙。”

&nbsp; &nbsp;&nbsp; &nbsp;&nbsp; &nbsp;
官和商是以整个家族的力量来谋求共同发展的，让我们看看蒲州王氏、张氏等官商大族相互联姻相互支持的情况吧！王崇古（正德十年——万历十六年），平阳府蒲州（今山西永济县西）人，为隋末文中子王通的后裔，出身于官商之家。祖父王馨曾官河南邓州学正，父亲王瑶，累试不第，家业中衰，于是弃儒从商，王瑶兄王现也是大商人。王瑶长子王崇义为盐商，次子早殇，三子王崇古为嘉靖二十年进士，由常镇兵备副使累官至总督宣大山西军务等职。王崇古性喜谈兵，曾在嘉靖年间的抗倭斗争中累建战功，勋名卓著。任总督宣大山西军务职后，王崇古对北边防务的最大贡献就在于与俺答封贡议和互市。王崇古的大姐嫁侨居蒲州的盐商沈延珍长子沈江；二姐嫁蒲州大商人张允龄，即后来的张四维之母。于是我们可以清楚地看出王崇古一家是商与官密切结合的家庭。再看张四维这一族，张四维（嘉靖五年——万历十三年）即张允龄长子，王崇古的亲外甥，嘉靖三十二年进士，历任翰林学士、内阁首辅等要职，张四维的父亲是商人，弟弟张四教是商人，四维二弟四端、五弟四象所娶李氏、范氏均出自商人家庭。张四维与曾任兵部尚书的蒲州人杨博、内阁大臣陕西同州人马自强都有姻亲关系，张四维的儿子张泰征娶杨博的孙女，张四维的女儿嫁马自强的儿子马怡。这是一个环网相扣的大官商家族。从明史宰辅年表上看，万历三年至万历十一年，张四维位居宰辅，万历六年三月，与张四维有姻亲关系的陕西官商家族的礼部尚书兼文渊阁大学士马自强也荣登宰辅之列，马自强与张四维是同年进士。王崇古、张四维、马自强、杨博、沈廷珍这些官商大族就是利用同乡姻亲等等关系把利益紧紧地捆在了一起。

**三\*\***

\***\*、清代山西官商特征**

&nbsp; &nbsp;&nbsp; &nbsp;&nbsp; &nbsp;
与明代官商家族不同的是，清代的山西官商家族中难以分辨官与商孰高孰低孰重孰轻，这是一种观念上的变更。与传统的“君子喻于义，小人喻于利”、重农轻商、重儒轻商观念根本不同的是，明清山西商人对自己的经商活动并不轻看，山西柳林县《杨氏家谱》称，“假如侧身士林，则学为本业；寄迹田畴，则农为本业；置身曲艺，则工为本业；他如市尘贸易，鱼盐负贩，与挑担生理些买卖，皆为商贾，则商贾即其本业。此其为业，虽云不一，然无不可资以养生，资以送死，资以嫁女娶妻。”［
10
］认为业商是一种正当的职业，较之他业并无尊卑贵贱之分。不少山西籍人士在科考与业商二者间甚至更热衷于商道，因此清代山西人在商业财产不断聚增的同时，科举方面却呈现出滑坡态势，中进士的人数代有递减，不少有才智的商人子弟舍仕而业商。清代山西进士人数的增减就在一定程度上反映了山西人在清代重商营轻科举的倾向。据统计，山西在顺治时每科进士平均３３人，康熙间每科１６人，乾隆、嘉庆时每科不足１２人，道光、咸丰、同治间每科不足１０人，光绪年间，略有增加，却也仅仅１０人。［
11
］由此我们可以知道，随着时间的推移，山西参加科考的举子日益减少，在整个清朝竟无一山西人考中状元，这与清代山西票号、当铺的兴盛和一些有胆有识人士云游四方经营买卖不无关系。

&nbsp; &nbsp;&nbsp; &nbsp;&nbsp; &nbsp;
清代官商家族中捐官的人数占了相当的比重，这与明代通过科考取得功名是不同的。明代有捐官，但数量很少，如张四维的弟弟张四教、叔父张遐龄就是通过捐银当上了龙虎卫指挥佥事和太医院吏目，山西平阳府的高瓒捐纳四百金当上指挥同知官，等等，这都是成化以后的事了。康熙十三年，朝廷用兵三藩，军需紧急，清政府颁布了捐纳令，本拟暂开捐例，以救燃眉，然而兵事之后，又屡有拯荒、河工事宜，捐纳不停，之后一些地方大员在地方财力不济的时候，也借机奏请开捐。如“雍正二年开阿尔台运米事例；五年，直隶水灾，议兴营田，从大学士朱轼请开营田事例；云贵总督鄂尔泰以滇黔垦荒，经费无著，请开捐如营田例。……”［
12
］捐纳实际上成为一种科举正途外的选举制。卖官鬻爵的捐纳制度贯穿了整个清朝，这对清代山西官商家族的构成甚至清朝政治都有影响。捐官文职可至郎中道员，武职可至千总把总至参将，有钱人家的子弟可以通过捐银轻易得官，这对已经积累了一定资产的山西商人是极为便利的。比如咸丰二年二月至咸丰三年正月，清政府与太平天国作战，要求各省商人捐银，山西一省捐银近１６０万两，占了全国当年捐银数的三分之一多，为全国之冠。捐银的同时，自然可以买得一官半职。商人在经营买卖的同时，通过捐纳途径得到一个官缺，经商做官二者合一，一身二任，似乎更象是绅商，既有钱财，又不乏地位，这批人中的一部分后来加入民族资产阶级的行列，这与明代官商家族中官和商分离是根本不同的。但是捐钱买官最终还会限制仕途上的发展，于是清代山西官商家族中很难再现如明代王氏、张氏等那样政治地位显赫的官商大族。这是清代山西官商家族有别于明代的一个主要特点。

&nbsp; &nbsp;&nbsp; &nbsp;&nbsp; &nbsp;
清代官商家族在商业上的成就远比政治方面大一些。到了清代，晋商发展至鼎盛时期，晋商在对外贸易得到长足发展的同时，又使一大批山西票号问世，晋商一时执全国金融之牛耳，山西商帮的实力和影响大增，如介休的范氏、祁县的乔氏、祁县的渠氏、榆次的常氏等等家族，都在二三百年间积累了大量的财富。山西票号的实力在全国首屈一指，这也就是山西票号之所以享誉海内外的重要原因。与明代官商家族不同的是，清代的许多官商家族是要借助政治的手段来扩张经济实力，最终目的是要发展经济扩充财源。票号兴起之后，票商除了扩展金融业务外，还积极从事自己或他人捐纳事宜，“山西票号乘机居间揽办，对捐官者票号予以保守秘密，而票号也得到了官僚的庇护。对于在任的王公大臣，山西票号更是施尽手段交结。……最著名者，如蔚盛长交好庆亲王，百川通交好张之洞，协同庆交好董福祥，志成信交好粤海关监督某氏，……”［
13
］据说张之洞当年为山西巡抚时，想方设法谋取更高的官职，他找协同庆票号借银十万，一年后张之洞放任两广总督，果然就把广东的财粮国税交协同庆解运，协同庆因此在两三年间就盈利百万。再说祁县乔氏，为了其商业兴盛，家族中一直注重交结官府，“上至皇室亲贵，下至州府县吏，四面笼络，八方疏通。光绪以来，陕甘封疆大吏、山西巡抚道员，几乎都与乔氏的商业在经济上有交往。庚子事变，慈禧西逃，途经山西时，乔氏使慈禧行营设在其所办票号祁县大德通总号，又出借给清廷４０万银两，以解清廷西逃财政拮据之急。清廷当然也是投之以桃，报之以李，此后对乔氏商业多加关照。”［
14
］乔氏兴起于清初，鼎盛于光绪年间，乔家子弟有科名的人不少，但并不显赫，目的明显是要发财，而不是做官。对于商人来说，求得官位是一种社会荣誉，是事业成功的装饰，同时对于现实的商业活动也可带来有形无形的利益。

&nbsp; &nbsp;&nbsp; &nbsp;&nbsp; &nbsp;
祁县渠氏官商家族的代表人物是近代开明富商渠本翘。渠本翘，清同治元年生，民国八年卒，光绪十八年进士，曾任内阁中书，又东渡日本以清外交部司员驻横滨领事，可渠本翘在发展山西近代工业方面的成就和影响远比他做内阁中书和横滨领事大得多。渠本翘的主要功绩是在经营公司创办山西民族工业方面，比如后来他与平遥籍的票商李宏龄力行票号改革，要求改组银行以适应时代的变化等等。虽然因票号总号的坐成和反对而告吹，但他们的见识是常人难与之相比的。

\*\*

\*\*

**
一、
\*\***官商家族对明清经济的影响\*\*

\*\*

\*\*

&nbsp; &nbsp;&nbsp; &nbsp;&nbsp; &nbsp;
明清山西官商家族是封建经济和政治结合的产物，是明清经济发展的结果。官商应政府之召而起，所以他们对政权的依赖性是很强的，他们的活动除了对繁荣经济有积极影响外，还满足了政府在军事上的物质供应和财政上的需要，因为官商比民商多一种功能，即封建政府的工具，为巩固封建政权做出了贡献。山西官商家族的命运与封建国家的命运紧紧拴在了一起，所以明清山西官商家族的兴盛几乎没有超过二百年的。明初实行开中制时，输粮入边的商人大部分是晋商。到了清代，山西商人与官方的关系更加密切，比如介休范氏家族，就是因官而盛因官而败的。史书记载，明末范氏贸易张家口，进出辽东，是当时关外八家大商之一。清入关以后，顺治帝赐范永斗“张家口房地，隶内务府籍，仍互市塞上”。［
15
］从康熙到乾隆初年，是范氏家族在经济上政治上最兴旺发达的时期，这个家族在康、雍、乾三朝曾为清政府输送大量军粮，并出私财支援军饷。据《清史稿》卷３１７载：“范氏故巨富。康熙中师征准噶尔，输米馈军，率以百二十金致一石。”其后，此类助军之举不断，范家成了皇商，发了大财。据谱谍学和晋商研究的成果看，以范氏“毓”字辈和“清”字辈计，有２０人任官职。在科举方面，有进士二人、举人三人、武举一人。可以说，范氏是上通朝廷、下连市廛、半官半商的豪门富商之家［
16
］。到乾隆后期，范氏经营的采铜业无利可图，盐业因资金短绌等原因也不很景气，拖欠官项过多，被革去了在内务府、户部等衙门的官职，又被查封家产。范氏自“毓”字辈兴旺，到“清”字辈时基本上还可以说是守成，而到了“木”字辈时，便不很景气了［
17
］。对政治的过分依赖使得山西官商的独立性少了一些，并导致了一定程度上的软弱，无法避免与封建政权的同生共灭。

&nbsp; &nbsp;&nbsp; &nbsp;&nbsp; &nbsp;
明清山西商人之所以在魄力、财力、势力几方面远比其他时期、其他地域、其他商帮的成就显著，是与山西官商家族的努力分不开的。传统史学也认为清代的山西票商就是官商，持此种观点者认为：清代“全国最富有的商人是票商（山西的票号商人）盐商和行商（所谓广东十三行），这些人很多都是官商，或者是政府官员。山西商人开设的票号、银号，主要的业务是代官府解钱粮、收赋税以及代官商办理汇兑、存款、放款、捐纳等事，始终没有超出商业资本和高利贷资本的范围。”［
18
］可以说明清时期不仅形成了一个官商家族阶层，而且官商家族的活动对当时的政治经济都产生了影响。有人谈到福建商帮时也曾提到士绅官僚阶层在明清福建海商中扮演的重要角色，官商不但积极参与这种违法的海上贸易，而且成为海上走私活动的庇护者。由于势家宦族与海上贸易的关系愈来愈密切，福建商帮的力量，已经渗透到封建的政治中去，并且在一定程度上影响着明朝政府对于海上贸易政策的制定。隆庆四年明王朝与蒙古俺答议和过程中，晋商出于贸易的需要，积极推波助澜，通过朝中官僚，促成蒙汉议和、开边互市。封贡之议初起时，朝廷曾犹豫不决，时任宣大总督的王崇古提出“封俺答、定朝贡、通互市”的“朝贡八议”，王崇古的奏议得到了内阁大臣高拱、张居正、张四维的大力支持。实际上，这是王、张家族运动高拱的结果。与俺答议和互市，对当时山西商人的商业活动是极为有利的，史书记载王崇古在宣大总督任上时“广召商贩，听令贸易”。所以我们不能无视王崇古、张四维他们身后的那层社会背景。从明代官商家族相互支持、相互受益，到清朝转而以商为主、官为商服务的官商家族，可以说是明清山西官商合体家族的演变趋势。

---

liutom 于 2013-1-25 00:30:49 发表了：

> 国之柱石数王振 发表于 2013-1-24 23:33
>
> 不用，地龙主要问题就是耗燃料多。地龙一般还配火墙的，只要燃料烧的多，温度很高。不然的话冬天蒙古皇帝 ...

问题我前面说了，效率差太多了，6-10 倍之间吧，能达到的效果也差很多的。

我稍微查了一下这方面的情况，从这上面说的情况来说，就算有地龙，屋里也得穿棉衣的

■ 清代时，皇宫内设有三个机构，连点火烧炕都有专人加以管理

火塘是最古老的取暖方式。从半坡、姜寨等遗址发掘来看，其原始房屋中设于门口附近的灶炕，是一种炊事与取暖相结合的设施。它既能吸收自室外吹入的氧气以助燃烧，又能阻挡冬季自门口吹入的寒风。

清朝时，一年内北京约有一百五十余天是寒冷天气，最冷时可达摄氏零下二三十度。可以说取暖也是当时皇宫里不可忽视的事之一。

明、清两代，在冬季大多烧柴炭取暖，为此宫廷里专门设置了管理冬季取暖的相关事宜的机构，比如惜薪司，就是专管供应皇宫内薪炭的机构。这些机构的官员在明代时是比较有地位的，他们可以直达皇帝御前奏事的，故有“近侍牌子”之称。

清代时，则在皇宫内设有三个机构，连点火烧炕都有专人加以管理。这三个机构一为炉火处，专管安装火炉，运送柴炭，有八品首领太监二员，太监五十员；二为柴炭处，专管柴炭的存储和分发，太监人数减半，只有二十五员，首领太监仍为二员；三为烧炕处，专管点火烧炕，首领太监二员、太监二十五员。除此之外，各宫殿还有专管宫内的火盆的若干名太监。

这三个机构的太监活可不轻松，拿柴炭处管柴炭的存储和分发的太监来说，紫禁城内人数可不少，所需用木炭数量在整个冬季自然也是相当可观的。

清代乾隆

年间，宫内每日供应的标准是：皇太后，一百二十斤；皇后，一百一十斤；皇贵妃，九十斤；贵妃，七十五斤；公主，三十斤；皇子，二十斤；皇孙，十斤。而且，为了不污染室内的空气，柴炭处得准备那种火力旺，不冒烟也无味的优质木炭。

■ 紫禁城内宫殿的地面下 ，大多都挖有火道

说到这，不得不提提宫廷内那套取暖的设备和措施。紫禁城内宫殿的地面下，大多都挖有火道，殿外廊子下设有添火的门，即两个一米多深的坑洞，即灶口，这就是有名的暖阁结构。这种设施可保证室内的温暖，除暖阁之外，室内还设有暖炕，炕下有火道，其结构与现今北方农村还保留的炕床类似。

如果还嫌这些设施不够保暖或者担心在室外被冻着的话，还有火炉给备着。火炉也叫火盆或熏笼。熏笼的形状大小有很大的区别，大的可达数百斤，高一米多，三足、四足皆有，很华贵；小的则如一般像西瓜大小，随手可提，有放在脚下暖脚的脚炉，也有暖手的手炉，制作也很精美。

---
